{"text_id": "1370_2009040712005", "line_0": [["\u201cAa", "OA1"], ["farvel", "F AH0 R V EH1 L"], ["og", "OA1"], ["v\u00e6r", "V AE1 R"], ["velsignet", "V AX0 L S IH1 NG N AX0 T"]], "line_1": [["Gl\u00e6de", "G L AE2 D AX0"], ["over", "OA2 V AX0 R"], ["ungdomsf\u00e6rden", "OH2 NG D OAH0 M S F AEH1 R D NX0"]], "line_2": [["Alting", "AH1 L T IH0 NG"], ["staar", "S T AA1 R"], ["jo", "J OH0"], ["aabent", "OA1 B EE3 N T"], ["for", "F OO1 R"], ["dig", "D IH0"]], "line_3": [["hele", "H EE2 L AX0"], ["livet", "L II1 V AX0"], ["hele", "H EE2 L AX0"], ["verden", "V AEH1 R D NX0"]], "line_4": [], "line_5": [], "line_6": [["Endnu", "EH2 N D N UH0"], ["ser", "S AX0 R"], ["jeg", "J AEJ1"], ["dine", "D II2 N AX0"], ["\u00f8ine", "OEJ2 N AX0"]], "line_7": [["endnu", "EH2 N D N UH0"], ["h\u00f8rer", "H OE2 R AX0 R"], ["jeg", "J AEJ1"], ["din", "D II1 N"], ["stemme", "S T EH2 M AX0"]], "line_8": [["Og", "OAH2 G"], ["de", "D AX0"], ["store", "S T OO2 R AX0"], ["taare\u00f8ine", "T AH2 EE3 R OEJ2 N AX0"]], "line_9": [["kan", "K AH0 N"], ["jeg", "J AEJ1"], ["aldrig", "AH2 L D R IH0"], ["aldrig", "AH2 L D R IH0"], ["glemme", "G L EH2 M AX0"]], "line_10": [], "line_11": [], "line_12": [["Og", "OAH2 G"], ["vi", "V IH0"], ["skiltes", "SJ IH2 L T AX0 S"], ["du", "D UU1"], ["min", "M II1 N"], ["elskte", "EH2 L S K T AX0"]], "line_13": [["og", "OA1"], ["nu", "N UU1"], ["gaar", "G OA3 R"], ["jeg", "J AEJ1"], ["ud", "UH0 D"], ["paa", "P OA3"], ["f\u00e6rden", "F AEH1 R D NX0"]], "line_14": [["Hele", "H EE2 L AX0"], ["verden", "V AEH1 R D NX0"], ["staar", "S T AA1 R"], ["mig", "M II1 G"], ["aaben", "AA1 B AX0 N"]], "line_15": [["hele", "H EE2 L AX0"], ["store", "S T OO2 R AX0"], ["kolde", "K OAH1 L AX0"], ["verden", "V AEH1 R D NX0"]], "dialect": "w_written"}
