{"text_id": "2023_2013061808190", "line_0": [["N\u00e5r", "N OA1 R"], ["i", "IH0"], ["kvindesj\u00e6len", "K V IH2 N D AX0 SJ AE1 L NX0"], ["m\u00f8des", "M OE2 D AX0 S"]], "line_1": [["alt", "AH1 L T"], ["det", "D AX0"], ["st\u00e6rke", "S T AE2 R K AX0"], ["med", "M EE1"], ["det", "D AX0"], ["milde", "M IH2 L AX0"]], "line_2": [["n\u00e5r", "N OA1 R"], ["en", "EE1 N"], ["gammel", "G AH2 M AX0 L"], ["race", "R EE1 S"], ["gl\u00f8des", "G L OE2 D AX0 S"]], "line_3": [["op", "OAH0 P"], ["af", "AH0 F"], ["nutid", "N UU1 T II3 D"], ["som", "S OAH0 M"], ["vil", "V IH1 L"], ["skille", "SJ IH2 L AX0"]], "line_4": [["\u00e5nd", "OAH1 N"], ["og", "OA1"], ["hjerte", "J AEH2 R T AX0"], ["sammenflyder", "S AH2 M AX0 N F L YY3 D AX0 R"]], "line_5": [["til", "T IH1 L"], ["en", "EE1 N"], ["klar", "K L AA1 R"], ["harmonisk", "H AH0 R M OO1 N IH0 S K"], ["kilde", "KJ IH2 L D AX0"]], "line_6": [["medens", "M EE1 AX0 N S"], ["lyrens", "L YY2 R AX0 N S"], ["toner", "T OO2 N AX0 R"], ["lyder", "L YY2 D AX0 R"]], "line_7": [["fremst\u00e5r", "F R EH1 M S T OA3 R"], ["en", "EE1 N"], ["Mathilde", "M AH0 T IH2 L D AX0"]], "dialect": "w_written"}
