<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordlands Poet, eller Nordlandsbilleder : paa Rim</title>
        <author>Pedersen, J.L. (Johannes Lockert)</author>
        <principal xml:id="RK">Ranveig Kvinnsland</principal>
        <funder>European Research Council (ERC)</funder>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name xml:id="ILD">Ingerid Løyning Dale</name>
          <name ref="#RK">Ranveig Kvinnsland</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Part of the project<ref target="https://www.hf.uio.no/iln/english/research/projects/norn-norwegian-romantic-nationalisms/" xml:id="NORN">Norwegian Romantic Nationalisms (NORN)</ref></resp>
          <name xml:id="ER">Ellen Rees</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="poems">6</measure>
        <measure unit="lines">1002</measure>
        <measure unit="tokens">8288</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="#NORN">NORN Poems</publisher>
        <availability status="free">
          <p>The text is in the public domain, and freely available to copy, modify and distribute.</p>
        </availability>
        <date when="2025">2025-09-16</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl xml:id="no-nb_digibok_2013080706153">
          <author>Pedersen, J.L. (Johannes Lockert)</author>
          <title>Nordlands Poet, eller Nordlandsbilleder : paa Rim</title>
          <pubPlace>Bodø</pubPlace>
          <date>1892</date>
          <ref target="https://www.nb.no/items/URN:NBN:no-nb_digibok_2013080706153"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-09-16" who="#ILD">Official TEI version</change>
      <change when="2024-12-05" who="#ILD">Initial TEI version</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <lg type="poem" xml:id="p2043">
        <head>Innledningsdikt</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Min gunstige Læser! jeg haaber og tror,</l>
          <l n="v2">At enten du nord eller søndenfields bor,</l>
          <l n="v3">Det vil dig dog interessere</l>
          <l n="v4">Om Nordlande Forhold og Nordlændigens Kaar</l>
          <l n="v5">At læse en Smule – om paa Rim det gaar,</l>
          <l n="v6">jo skrevet har flere.</l>
          <l n="v7">Afvexling paa Maden jo gjør Appetit,</l>
          <l n="v8">Vi læse mest Prosa, men Poesi lidt,</l>
          <l n="v9">Hvorfor dise Linier fremkomme</l>
          <l n="v10">Paa Rim efter “salig Far Petter”s Maner,</l>
          <l n="v11">Skjønt “Petter”s Begavelse findes ei her;</l>
          <l n="v12">Thi haabes paa skaansomme Domme.</l>
          <l n="v13">Du ved jo saa vel, min forstandige Mand!</l>
          <l n="v14">At hoer Fugl synger, just saa som den kan,</l>
          <l n="v15">Ræd kan den ei bytte med andre,</l>
          <l n="v16">Saaledes og med den, som vil rime Vers,</l>
          <l n="v17">Tidt Tankerne komme aldeles paatvers,</l>
          <l n="v18">Det er ei saa let at forandre.</l>
          <l n="v19">Saøa ved du vist og, at forskjellige Kaar</l>
          <l n="v20">Os Mennesker tilfaldt at have paa Jord,</l>
          <l n="v21">Ei ligedan her er vor Rede:</l>
          <l n="v22">Part komme helt op paa det øverste Trin</l>
          <l n="v23">Af Lvkkens og Lærdommens høieste Tind,</l>
          <l n="v24">Part staaende blive langt nede.</l>
          <l n="v25">Endel eie Penge i Overflod stor,</l>
          <l n="v26">Mens Andre maa betle sit Brød her paa Jord,</l>
          <l n="v27">Ja Hungerens Kvaler maa lide,</l>
          <l n="v28">Part arbeidsløs kjeder sig næsten ihjel,</l>
          <l n="v29">Mens Andre maa trælle fra Morgen til Kvæld</l>
          <l n="v30">Og lider dog Armodens Kvide.</l>
          <l n="v31">Til Ære og Hæder Endel løftes op,</l>
          <l n="v32">Mens Andre foragtes fra Fødder til Top,</l>
          <l n="v33">Folk nænner knapt med dem at tale.</l>
          <l n="v34">I usleste Hytte Part leve sin Tid,</l>
          <l n="v35">Og trykkes af mange Slags Kummer og Strid,</l>
          <l n="v36">Mens Andre i Salene prale.</l>
          <l n="v37">Men hvis Nogen tror, at den lykkeligst er,</l>
          <l n="v38">Som tilbringer Livet med mindste Besvær,</l>
          <l n="v39">Han regner feilagtig sit Stykke.</l>
          <l n="v40">Thi kun gode Dage at bære med Held</l>
          <l n="v41">Det lykkes ei Mange, skjønt der er Forskjel;</l>
          <l n="v42">Tidt lykkelig er den, som har Krykke.</l>
          <l n="v43">Deraf vil vi drage den Lærdom tilslut,</l>
          <l n="v44">At hver Mand bør takke sin Herre og Gud,</l>
          <l n="v45">Hvordan end hans Kaar monne være.</l>
          <l n="v46">Sin Væxt Ingen lægge en Alen kan til.</l>
          <l n="v47">Paa den beror ei, som løver og vil;</l>
          <l n="v48">Thi Udfaldet raader Vorherre.</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v49">Dog, lad mig ei tabe afsigte mit Maal:</l>
          <l n="v50">Om Nordlands Forholde her tales jo skal,</l>
          <l n="v51">Det Nordlands Poet jo mon kræve.</l>
          <l n="v52">Vi derfor i Nordland nu skal se os om</l>
          <l n="v53">Og fylde de Linier, som endnu er tom,</l>
          <l n="v54">Det skal vor Bestræbelse være.</l>
          <l n="v55">Saa følg mig min Læser! en Stund eller to,</l>
          <l n="v56">Det “rønner” jo slet ikke Støvler, ei Sko,</l>
          <l n="v57">Lidt Tanke er nok til at bruge.</l>
          <l n="v58">Jeg saadan skal føre dig rundten omkring,</l>
          <l n="v59">Fortælle dig om en og anden Smaating,</l>
          <l n="v60">Hvorover du siden kan ruge.</l>
          <l n="v61">Vistnok kan vi ei bruge Stereoskop,</l>
          <l n="v62">Og ei kan jeg vise dig her “altihop”,</l>
          <l n="v63">Som man med sit Øie opfanger.</l>
          <l n="v64">Men hvis du er nøisom og rimelig Mand,</l>
          <l n="v65">Saa vil jeg fortælle, omtrent hvad jeg kan,</l>
          <l n="v66">Og mere du vel ei forlanger.</l>
        </lg>
        <lg n="s3" type="stanza">
          <l n="v67">Du skal ikke tro, at jeg Fremmedmand er</l>
          <l n="v68">I Nordlandske Fjorde og Fjelde og Vær,</l>
          <l n="v69">Aanei, endnu Ingen har levet,</l>
          <l n="v70">Som mere har tradsket omkring i hver Krog,</l>
          <l n="v71">Hver Dal og hver Fjord, Bugt og Vig, hver en Vaag,</l>
          <l n="v72">Hver Plet, som bebygget er blevet.</l>
          <l n="v73">Fra Bindalen, Nordlands Amts Grændse mod Syd,</l>
          <l n="v74">Til Finmark og længer, hver eneste Bygd</l>
          <l n="v75">Jeg ofte drog frem og tilbage.</l>
          <l n="v76">I sytten Aar og endnu længere Tid</l>
          <l n="v77">Jeg vandred' med Bibler snart hid og snart did,</l>
          <l n="v78">Af Træthed jeg ofte mon klage.</l>
          <l n="v79">Hvert Hus og hver Hytte jeg gjorde Besøg,</l>
          <l n="v80">Det sneet, det regnet, det blæste, det føg,</l>
          <l n="v81">Sligt fik jeg vel ofte nok døie;</l>
          <l n="v82">Jeg skyldte at gjøre min Gjerning med Flid,</l>
          <l n="v83">Dg dertil at nytte bedst mulig hver Tid</l>
          <l n="v84">Det maatte jo haves for Øie.</l>
          <l n="v85">Jeg roed, jeg seiled, jeg rendte, jeg gik,</l>
          <l n="v86">Mest var jeg alene; lidt Skyds jeg og sik</l>
          <l n="v87">For Penge, naar jeg maatte dette.</l>
          <l n="v88">Det var et uroligt, omvankende Liv,</l>
          <l n="v89">Langt borte fra Hjemmet, fra Børn cg Viv,</l>
          <l n="v90">De Dage var ikke saa lette.</l>
          <l n="v91">I Regelen tog man mig venlig imod,</l>
          <l n="v92">Dog traf jeg og dem, som just ei var mig god,</l>
          <l n="v93">Men satte op Ansigter sure.</l>
          <l n="v94">De syntes, min Gjerning var ikke stort værd,</l>
          <l n="v95">Og hertil bidrog vist, at jeg ei var lærd,</l>
          <l n="v96">Men saadant jeg bare lod skure.</l>
          <l n="v97">Part lod sig forlyde med Tobakmands- Snak</l>
          <l n="v98">Og mente, at hvis jeg kom did med Tobak,</l>
          <l n="v99">Da vilde jeg været velkommen;</l>
          <l n="v100">Men Bibler? nei, dertil ei Penge de fandt,</l>
          <l n="v101">De høilig forsikred, at de talte sandt:</l>
          <l n="v102">Der fandtes ei Skilling i Lommen.</l>
          <l n="v103">Ei Nattely altid saa godt var at faa,</l>
          <l n="v104">Thi Nøstloftets Gulv jeg dels ligge fik paa,</l>
          <l n="v105">Hvor Vinden om Øre mig suste.</l>
          <l n="v106">Da maatte jeg gjemme min syndige Krop</l>
          <l n="v107">Helt under Skindfælden; kun Næsen stod op</l>
          <l n="v108">Saa lettere jeg kunde puste.</l>
          <l n="v109">Dog, her at opregne Erfaringerne,</l>
          <l n="v110">Og hvad jeg i den Tid mon høre og se,</l>
          <l n="v111">Og hvad jeg forresten fik døie,</l>
          <l n="v112">Det vilde mig føre for langt fra min Plan,</l>
          <l n="v113">Hvorfor at fortælle det, gaar ikke an,</l>
          <l n="v114">Du, Læser! maa hermed dig nøie.</l>
          <l n="v115">Dog vil jeg ei slutte, før jeg dig har sagt,</l>
          <l n="v116">At østenfor Hammerfest tog jeg iagt</l>
          <l n="v117">I Bygderne ikke at reise.</l>
          <l n="v118">Thi der er et Sprog, ber for mig er som Fransk,</l>
          <l n="v119">Du ved, at jeg taler halvt Norsk og halvt Dansk,</l>
          <l n="v120">Og kan ei af fremmed Sprog kneise</l>
          <l n="v121">Thi maatte jeg drive min Gjerning der nord</l>
          <l n="v122">I Byer og Fiskevær, ikke i Fjord</l>
          <l n="v123">Og ikke paa Fjeld og i Dale,</l>
          <l n="v124">Fordi jeg ei lært har det lappiske Sprog,</l>
          <l n="v125">Ei heller det Kvænske, som der tales og,</l>
          <l n="v126">Saa jeg ei med dem kunde tale.</l>
          <l n="v127">Om Nordlands Natur.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p2044">
        <head>Om Nordlands Natur</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Min Læser, hvis du nu vil være ret snild,</l>
          <l n="v2">Af Nordlands Natur jeg da vise dig vil</l>
          <l n="v3">En Brøkdel, men vist ikke mere.</l>
          <l n="v4">Thi saadant at skildre min Pen har ei lært,</l>
          <l n="v5">Desuden er Arbeidet ei lidet svært,</l>
          <l n="v6">Det kan nok erfares af Flere.</l>
          <l n="v7">Vor Nordlands Natur er storartet, ja “stor”,</l>
          <l n="v8">Det er ikke allesteds slig paa vor Jord,</l>
          <l n="v9">Det maa de Turister vel vide,</l>
          <l n="v10">Som samles i Mængder fra Øst og fra Vest,</l>
          <l n="v11">Baade Damer og Herrer, ja Keiser og Præst,</l>
          <l n="v12">I “Norway” de kan sig godt “lide”.</l>
          <l n="v13">Her se de, hvad Mange ei før have seet,</l>
          <l n="v14">Som Midnatssol og en hel Del Raritet,</l>
          <l n="v15">Som deres Forundring mon vække,</l>
          <l n="v16">De komme her ofte, ja Gang efter Gang,</l>
          <l n="v17">Og aldrig de synes, at Tiden blir lang,</l>
          <l n="v18">Selv Maaneder til ei kan strække.</l>
          <l n="v19">Forbauset Turisterne se sig omkring</l>
          <l n="v20">Og sige: aanei, aanei for en vidunderlig Ting</l>
          <l n="v21">Vi her op i Nordland faa skue!</l>
          <l n="v22">Hvad før vi har seet, det var alt saa smaat,</l>
          <l n="v23">I Nordland maa Folk ha' det særdeles godt,</l>
          <l n="v24">At bo her, det maatte nok due.</l>
          <l n="v25">Og sandt er det ogsaa, at Folket her nord,</l>
          <l n="v26">De har det saa godt, som kun faa Steds paa Jord</l>
          <l n="v27">Skjønt ei de det ville indrømme.</l>
          <l n="v28">De sutre og klage; de har det saa slemt,</l>
          <l n="v29">De fryse, sandt nok: men det er saa bestemt:</l>
          <l n="v30">De klage, som den der mon drømme.</l>
          <l n="v31">Dog stop nu! om denne Materie jo ei</l>
          <l n="v32">Vi her skulle tale, det blir en Afvei</l>
          <l n="v33">Fra Nordlands Natur at beskrive;</l>
          <l n="v34">Thi skal vi nu rette vor Tankegang lidt</l>
          <l n="v35">Og se, om vi magter med varsomme Skridt</l>
          <l n="v36">I Sporene rigtig at blive.</l>
          <l n="v37">Først lad os nu se paa de Fjelde her nord,</l>
          <l n="v38">Endel er jo smaa, men ret mange er stor</l>
          <l n="v39">Og kneise som Kjæmper hel bolde.</l>
          <l n="v40">De staa der og pege mod Himlen som bedst,</l>
          <l n="v41">De trodse Sydvest, og de trodse Nordvest,</l>
          <l n="v42">De alle Ting kunne udholde.</l>
          <l n="v43">De ældes vel ogsaa, forandres saa smaat,</l>
          <l n="v44">Men synes at trives ret udmærket godt,</l>
          <l n="v45">Selv naar det fra Isen mon fyge.</l>
          <l n="v46">Men kommer Vaarsolen og varmer dem op,</l>
          <l n="v47">Da ser man fra Midten til øverste Top</l>
          <l n="v48">Det af deres Kroppe mon ryge.</l>
          <l n="v49">Maaske mange af dem har Maven sin fuld</l>
          <l n="v50">Af ædle Metaller som Sølv eller Guld,</l>
          <l n="v51">Mens Graasten i Dagen kun vises.</l>
          <l n="v52">Sligt har man opdaget her nord mangesteds.</l>
          <l n="v53">Skjønt Skjærpninger ei har gjort Alle tilfreds,</l>
          <l n="v54">Imens den af Nogle lovprises.</l>
          <l n="v55">Naar Fjeldenes Toppe er dækket af Sne,</l>
          <l n="v56">Den Alderdoms Igse er deilig at se,</l>
          <l n="v57">Man smukkere Krone knapt finder;</l>
          <l n="v58">Den kan dig paaminde om Alderdom god,</l>
          <l n="v59">Naar hurtig mod Graven bevæges din Fod,</l>
          <l n="v60">Saa prædiker Fjeldenes Tinder.</l>
          <l n="v61">De kan dig og sige, at hvis du er klog,</l>
          <l n="v62">Du bær ei dit Liggend'fæ udenpaa og</l>
          <l n="v63">Paa Verdens Vis deraf mon prale;</l>
          <l n="v64">Men inde i Hjertet, du eier den Skat,</l>
          <l n="v65">Som den ikke har, der sin Gud har forladt,</l>
          <l n="v66">Og derom du varsomt kun taler.</l>
          <l n="v67">Thi udenpaa Fjeldet er sort kun og graat,</l>
          <l n="v68">Af ydre Anseelse er der kun smaat,</l>
          <l n="v69">Det haver ei Herremands Fagter.</l>
          <l n="v70">Saaledes fremtræder en Kristen ei stor,</l>
          <l n="v71">Og jager ei efter Berømmels' paa Jord,</l>
          <l n="v72">Men taaler, at man ham foragter.</l>
          <l n="v73">Men Fjeldet jo strækker mod Himlen sin Top,</l>
          <l n="v74">Saa gjør vel og du, at du længes did op</l>
          <l n="v75">Fra Jordens urolige Dale,</l>
          <l n="v76">Da søger din Ære, din Glæde og Skat</l>
          <l n="v77">Hos Gud, da du ei af ham bliver forladt,</l>
          <l n="v78">Han herligen skal dig busvale.</l>
          <l n="v79">Af Fjelde i Nordland vi nu nævne skal</l>
          <l n="v80">Den høiest, som jeg vist tror, er “Vaagekal”</l>
          <l n="v81">I Lofoten du den kan finde.</l>
          <l n="v82">Paa Østvaagø nemlig, hvor værdig den staar,</l>
          <l n="v83">Blandt Brødre saa mange fra Aar og til Aar,</l>
          <l n="v84">Den vist ei saa snart vil forsvinde.</l>
          <l n="v85">Hvis du passer paa, naar du seiler forbi,</l>
          <l n="v86">Du ser i en Kløft, som er dannet udi</l>
          <l n="v87">En Afsats høit oppe i Fjeldet,</l>
          <l n="v88">En Figur, som ligner en Mand med en Stang,</l>
          <l n="v89">Hvorover han helder sig – Kløften er trang,</l>
          <l n="v90">Men Manden er ikke forældet.</l>
          <l n="v91">Han sidder idag, og han sad der igaar,</l>
          <l n="v92">Han fiddet nu har mange tusinde Aar</l>
          <l n="v93">Den gamle, ærværdige Gubbe.</l>
          <l n="v94">Han synes at have en underlig Sag,</l>
          <l n="v95">Hvorover han grunder ad Aare og Dag,</l>
          <l n="v96">Han lader sig væk ikke skubbe.</l>
          <l n="v97">Som Skrøne fortælles, at det er den Mand,</l>
          <l n="v98">Som fordum i Fjeldet har boet, og han</l>
          <l n="v99">Var ude engang forat fiske,</l>
          <l n="v100">Men Dagen ham naaed; thi han var vel sen,</l>
          <l n="v101">Og da han forvandledes fluxens til Sten,</l>
          <l n="v102">Han fik ei se Mad mer paa Diske.</l>
          <l n="v103">Heraf kan du tro, Ven! saa lidet du vil,</l>
          <l n="v104">Jeg føier nu slet ingen Kommentar til,</l>
          <l n="v105">Thi Skrøner kun troes af Taaber.</l>
          <l n="v106">At Folk nu i vores saa oplyste Tid</l>
          <l n="v107">Ei sligt længer tror, ei dertil sætter Lid,</l>
          <l n="v108">Det jeg dog formoder og haaber.</l>
          <l n="v109">Har du nu beseet den Vaagekal stor,</l>
          <l n="v110">Saa sætte vi Cursen lidt længere nord,</l>
          <l n="v111">Igjennem Raftsundet vi fare.</l>
          <l n="v112">Mot Øst har vi Hindøen, mærk og giv Agt,</l>
          <l n="v113">Den største i Norge, saa har man mig sagt,</l>
          <l n="v114">Af Fjeldtinder der er en Skare.</l>
          <l n="v115">Fra Vest ser vi Møsadlen, høi og konstant,</l>
          <l n="v116">Den sidder som Dronning i Sola galant,</l>
          <l n="v117">Kan hænde Hindø er dens Rige,</l>
          <l n="v118">Hvor den vil regjere og øve sin Magt,</l>
          <l n="v119">Skjønt aldrig et eneste Ord den har sagt,</l>
          <l n="v120">Og aldrig den kan det udsige.</l>
          <l n="v121">I Vest ligger Hadselø, Øen saa smuk,</l>
          <l n="v122">Jeg siger dig, ser du den, gjør da et Buk;</l>
          <l n="v123">Thi Høflighed koster ei Penge.</l>
          <l n="v124">Der ser du Staalberget, dog ikke af Staal,</l>
          <l n="v125">Og Ongstadnyk, bøiet til næsegrus Fald,</l>
          <l n="v126">Og saadan den staaet har længe.</l>
          <l n="v127">Dog glemmes ei Bervigfjelds “Nipe” og “Tind”,</l>
          <l n="v128">Som tidt har forvoldt en fordærvelig Vind</l>
          <l n="v129">For Folket, som bor paa de Gaarde.</l>
          <l n="v130">Naar Vintrens Sydvest omkring Nipen fremfar,</l>
          <l n="v131">Da Tage af Husene den ofte ta'r,</l>
          <l n="v132">De Tider har tidt været haarde.</l>
          <l n="v133">Paa Langø er Fjeldtinder, mange i Tal,</l>
          <l n="v134">Du Nykan og Skaarvaaaberg opdage skal,</l>
          <l n="v135">Samt Tindstind og Rivtinder mange.</l>
          <l n="v136">Saa Guvaagstind, Hallartind, Slotnæstind og,</l>
          <l n="v137">De staar der og tale paa Fjeldenes Sprog,</l>
          <l n="v138">Som dog ei forstaaes af Mange.</l>
          <l n="v139">Men lad os i Tanken nu seile afsted</l>
          <l n="v140">Til Senjenø længere nord, som du ved,</l>
          <l n="v141">Og ved dens Nordostende standse,</l>
          <l n="v142">Vi se da tilbage i Retning Sydvest,</l>
          <l n="v143">En Række af Forbjerg, der kneiser som Hest,</l>
          <l n="v144">Som om de vil danne en Skandse</l>
          <l n="v145">Mod Nordhavets Bølger, som bryde stærkt paa,</l>
          <l n="v146">Skjønt de imod Fjeldene intet formaa,</l>
          <l n="v147">Men kjæmpe sig selver tildøde.</l>
          <l n="v148">Saa gaar det tidt med den, som vil bruge Magt,</l>
          <l n="v149">Men ei sin Modstander ret tager i Agt,</l>
          <l n="v150">Han blir let selv den, som maa bløde.</l>
          <l n="v151">Paa hin Side Senjenø ret mod Sydvest,</l>
          <l n="v152">Der er det Fjeld, som man har kaldt Senjehest,</l>
          <l n="v153">Skjøndt kjørt med den det har nok Ingen;</l>
          <l n="v154">Thi den er saa “sta” at den rører sig ei,</l>
          <l n="v155">Vil du paa den ride, det bær ingen Vei,</l>
          <l n="v156">Den mangler jo Ben, det er Tingen.</l>
          <l n="v157">Jeg tør nu ei trætte dig, Læseren min!</l>
          <l n="v158">Med Navne saa mange vaa Fjelde og Tind,</l>
          <l n="v159">Du faar den vel ellers at vide.</l>
          <l n="v160">Tag Øinene med dig, naar den Vei du far</l>
          <l n="v161">Da Maalstind og Tromsødalstind se du faar,</l>
          <l n="v162">Den sidste ved Tromsøens Side.</l>
          <l n="v163">Og naar du passerer Lyngsfjorden saa stor,</l>
          <l n="v164">Da ser du Lyngøtuen, jeg ved, om Styrbord</l>
          <l n="v165">I Loppen Sildnebben den svarte.</l>
          <l n="v166">Og længer mod nord faar du Nordkap atse,</l>
          <l n="v167">Og Tanahorn, Sværholdt samt mange flere,</l>
          <l n="v168">Du har dem jo alle paa Karter.</l>
          <l n="v169">Men førend vi Fjeldene vende os fra,</l>
          <l n="v170">En Trip vi maa gjøre sydover, og da</l>
          <l n="v171">Vi nok gamle Kjendinger træffer.</l>
          <l n="v172">Paa Hammerø ser du et Fjeld som en Pind,</l>
          <l n="v173">Og tidt jeg i Stegen har seet Skaastind,</l>
          <l n="v174">Landegode jo kommer derefter.</l>
          <l n="v175">Lidt søndenfor Bodø du Sandhornet ser,</l>
          <l n="v176">Ved Støt har vi Roten – iveien den er,</l>
          <l n="v177">Det Reisende tidt maa beklage.</l>
          <l n="v178">At komme forbi den er tidt en haard Dyst,</l>
          <l n="v179">Ei mangesteds værre det er ved vor Kyst;</l>
          <l n="v180">Der Krabben lidt Mad faar i “Mage”.</l>
          <l n="v181">Naar siden vi kommer hen paa Rødøfiord,</l>
          <l n="v182">Vi gaa til den Side, som kaldes “Bagbord,”</l>
          <l n="v183">Da se vi Blaaisen paa Fjeldet.</l>
          <l n="v184">Den Isen den er jo i fast huer Mands Mund,</l>
          <l n="v185">Den Norge har indbragt mangt et engesk “Pund”;</l>
          <l n="v186">Thi hvad gjør vel ei Pengevældet?</l>
          <l n="v187">Paa Hestmandø ser du en Mand som tilhest,</l>
          <l n="v188">Skjønt Ligheden er nu slet ikke som bedst,</l>
          <l n="v189">Men Folk har nu troet det længe.</l>
          <l n="v190">I Lurø, langt vest, dukker Trænenø op,</l>
          <l n="v191">Et Fjeld du der ser just som en Sukkertop</l>
          <l n="v192">Men Taage tidt over den hænger.</l>
          <l n="v193">Og naar vi saa komme syd til Alstenø.</l>
          <l n="v194">Der er de syv Søstre, som staa der saa stø,</l>
          <l n="v195">En Lærdom for alle Smaapiger.</l>
          <l n="v196">Til disse de sige: se engang paa os!</l>
          <l n="v197">Vi flagre ei, Fristelser byde vi Trods</l>
          <l n="v198">Fra Dydens Vei aldrig vi viger.</l>
          <l n="v199">Men mangen en Helgelands Mø har ei lært</l>
          <l n="v200">At agte herpaa, det dem falder saa svært,</l>
          <l n="v201">Det sees paa Bjørn desværre.</l>
          <l n="v202">Der føres et Liv som er Sodomas ligt,</l>
          <l n="v203">Knapt noget Sted ser eller hører man sligt,</l>
          <l n="v204">Jeg har aldrig seet det værre.</l>
          <l n="v205">I Brønø det Fjeld er, som kaldes Torghat,</l>
          <l n="v206">Et Hul derigjennem er dannet og sat,</l>
          <l n="v207">At se derpaa glemmer nok Ingen,</l>
          <l n="v208">Som farer forbi den med Skib eller Baad,</l>
          <l n="v209">Og didhen at komme man finder nok Raad,</l>
          <l n="v210">Man Skuelyst har, det er Tingen.</l>
          <l n="v211">Min, gunstige Læser! du klage maa ei,</l>
          <l n="v212">Om vi nu fra Fjeldene tage vor Vei</l>
          <l n="v213">Til andre seværdige Steder.</l>
          <l n="v214">Vist er her af Fjelde og Tinde her nord,</l>
          <l n="v215">Langt flere end Dage der er i et ar,</l>
          <l n="v216">Ei nogen ved, hvad Alle hedder.</l>
          <l n="v217">Du ser jo, der er Top for Top, Tind for Tind,</l>
          <l n="v218">g mellem dem Pas eller Skar, hvor en Vind</l>
          <l n="v219">Stærk som Fos i en Elv fig fremtvinger.</l>
          <l n="v220">Jeg siger dig, kommer du hen i sligt Skar,</l>
          <l n="v221">Naar Stormen som bedst der igjennem fremfar</l>
          <l n="v222">At binde din Hat, du vist trænger.</l>
          <l n="v223">Saa ser du de nordlandske Fjelde som sagt,</l>
          <l n="v224">Saa mange og mægtige, de eie en Pragt</l>
          <l n="v225">Lig en Hær udaf vældige Kjæmper.</l>
          <l n="v226">De tale et Alvorssprog, som du forstaar,</l>
          <l n="v227">De sige: her ser du vi staa Aar for Aar</l>
          <l n="v228">Oa Nordhavets kolde Luft dæmper.</l>
          <l n="v229">Og mellem de Fjelde du Dale jo ser</l>
          <l n="v230">Og Skove og Indsøer og meget mer,</l>
          <l n="v231">Der bo Folk og leve saa trygge.</l>
          <l n="v232">Paa Fjeldenes Sider er Græslier pen',</l>
          <l n="v233">I Elve og Indsøer Fisk er, med Ten</l>
          <l n="v234">Den fanges af dem, der mon bygge.</l>
          <l n="v235">Den nordlandske Flora saa fattig ei er;</l>
          <l n="v236">Thi Blomster af mangslags du jo selv ser,</l>
          <l n="v237">Du har jo en der i Knapphullet.</l>
          <l n="v238">Og siger du, at du ei flere har set,</l>
          <l n="v239">Saa spørger jeg om du ei har mere Vet?</l>
          <l n="v240">Man kan næsten tro, du er tullet!</l>
          <l n="v241">Thi Blomster her findes jo fast paa hver Flek,</l>
          <l n="v242">Hvor Blomster kan voxe, i Bak og ved Bæk,</l>
          <l n="v243">En Mængde der og er at skue.</l>
          <l n="v244">I Bolig og Hytte, ja i hver Mands Hus;</l>
          <l n="v245">De prange paa Planter, anbragte i Krus</l>
          <l n="v246">Til Prydelse i hvert Bindue.</l>
          <l n="v247">Og end flere herlige Ting har vi her:</l>
          <l n="v248">Tænk, Multebær du! aa, hvor deilig den er!</l>
          <l n="v249">Mon tro, at du ei den vil smage?</l>
          <l n="v250">Men kommer du engang hen paa en slig Myr,</l>
          <l n="v251">Da lad ei Fornuften gaa rent overstyr,</l>
          <l n="v252">Saa ei du mer kommer tilbage.</l>
          <l n="v253">Dog ikke blot Multer, her findes nøk mer,</l>
          <l n="v254">Du Bringebær, Blaabær og Tytebær ser,</l>
          <l n="v255">De kunne lidt Indtægt nok give,</l>
          <l n="v256">Hvis Folk den Umage vil tage sig paa</l>
          <l n="v257">At plukke en, sylte den, sælge den ogsaa,</l>
          <l n="v258">Det var dem til Nytte ilivet</l>
          <l n="v259">Her Rognbær og Hæggebær hænger vaa Kvist,</l>
          <l n="v260">Og Krøkbær i Mængde, det skal være vist,</l>
          <l n="v261">Det sortner i Bakken derhenne.</l>
          <l n="v262">Men Skrub den er rød, dog man spiser den ei</l>
          <l n="v263">Men spiser man Blokbær? dertil svares: Nei!</l>
          <l n="v264">Man siger til Børn: tag ei denne!</l>
          <l n="v265">En anden Naturrigdom Nordland jo har</l>
          <l n="v266">Af Øer og Holmer, en Mængde saa stor,</l>
          <l n="v267">Langt flere end Dage i Aaret.</l>
          <l n="v268">At du dem kan tælle, det tvivler jeg paa,</l>
          <l n="v269">Jalfald du længe da fik holde paa,</l>
          <l n="v270">Hvis du til det Værk blev udkaaret.</l>
          <l n="v271">Den Skjærgaard er nyttig, det skulde jeg tro,</l>
          <l n="v272">For dem, som langs Kysten maa bygge og bo,</l>
          <l n="v273">Og dem, som langs Kysten mon fare.</l>
          <l n="v274">Her Nordhavets Bølger tilgrunde mon gaa,</l>
          <l n="v275">Saa Sejladsen indenfor lystig kan gaa</l>
          <l n="v276">Og mange sin Helse bevare.</l>
          <l n="v277">De nordlandske Fjorde er mange i Tal,</l>
          <l n="v278">Især hvis vi Finmarken medregne skal,</l>
          <l n="v279">Vi finde da rigtig en Mængde,</l>
          <l n="v280">Som stikker sig ind, mest fra Vest imod Øst,</l>
          <l n="v281">Skjønt nogle har Retningen: nordvest – sydøst,</l>
          <l n="v282">Forskjellig jo er deres Længde.</l>
          <l n="v283">Men Kongen blandt Fjordene Vestfjord jo er,</l>
          <l n="v284">Er du ikke søstærk, da pas dig kun her,</l>
          <l n="v285">Her mangen En fik en syg Mave.</l>
          <l n="v286">Thi høres saa ofte af Kvinde og Mand,</l>
          <l n="v287">Lang Tid endog efter, at de kom iland,</l>
          <l n="v288">De over Vestfjorden mon klage.</l>
          <l n="v289">Men Vestfjorden Nordlands Guldgrube dog er,</l>
          <l n="v290">Du ved, Lofottorsken jo tumler sig her,</l>
          <l n="v291">Og giver saa mangen Mand Næring;</l>
          <l n="v292">Saa hid kommer Folk ifra Syd og fra Nord</l>
          <l n="v293">En tredive Tusinde – Flokken er stor,</l>
          <l n="v294">Og mange her fa sin Begjæring.</l>
          <l n="v295">Af Fjorde jeg ellers kan nævne en Rest,</l>
          <l n="v296">Som Vefsensjord, Ranenfjord, Sjonen dernæst,</l>
          <l n="v297">Og Holandsfjord maa vi ei glemme;</l>
          <l n="v298">Thi her sees Svartisen Sommeren lang,</l>
          <l n="v299">Herind maa Turisterne næsten hver Gang,</l>
          <l n="v300">Saa kan de fortælle det hjemme.</l>
          <l n="v301">Ved Bodø er Saltenfjord, spøg ei med den,</l>
          <l n="v302">Ved Kjærringø Foldenfjord kommer,igjen,</l>
          <l n="v303">Saa Tysfjord og Ofoten siden.</l>
          <l n="v304">Saa Kvæfjord og Malangen, Balsfjorden og</l>
          <l n="v305">Saa Ulfsfjord og Lyngen og Kvænangen, dog</l>
          <l n="v306">Den sidste den er maaske liden.</l>
          <l n="v307">Men nu gaa vi strax ind i Finmarkens Amt,</l>
          <l n="v308">Og her har vi Altenfjord, Tanafjord samt</l>
          <l n="v309">Porsanger, de sidste er lange.</l>
          <l n="v310">Tilsidst Sydvaranger vi nævne skal her,</l>
          <l n="v311">Dog gik vi forbi kanske femti og fler,</l>
          <l n="v312">At nævne dem her blev for mange.</l>
          <l n="v313">Vi lade nu Fjordene være iro</l>
          <l n="v314">Og hilse de Folk, som derinde mon bo</l>
          <l n="v315">Og ønske dem lyk'lige Dage.</l>
          <l n="v316">Vi haabe og tro, de kan være tilfreds;</l>
          <l n="v317">Thi Vinden ei blæser blot der, men alsteds,</l>
          <l n="v318">Der er ingen Hjælp i at klage.</l>
          <l n="v319">Fjordfolket som Andre bør takke sin Gud</l>
          <l n="v320">For Hjemmet de fik, omend Storme og Slud</l>
          <l n="v321">Tidt væde vel kan deres Trøie.</l>
          <l n="v322">At være tilfreds det stor Vinding jo er,</l>
          <l n="v323">Og om vore Kaar ei er uden Besvær,</l>
          <l n="v324">Saa bør vi dog lade os nøie.</l>
          <l n="v325">Og hermed er mine Betragtninger slut</l>
          <l n="v326">Om Nordlands Natur, du forstaar det, min Gut,</l>
          <l n="v327">Vi andre Ting fat nu skal tage,</l>
          <l n="v328">Det kommer an paa, om du vil være med</l>
          <l n="v329">Og ei interesseløs sidde der kjed,</l>
          <l n="v330">Men ogsaa det følgende tage.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p2045">
        <head>Nordlands Næringsveie</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Hvis Nogen vil spørge: hvad lever Folk af</l>
          <l n="v2">I Nordland, da husk, at Vorherre os gav</l>
          <l n="v3">En Skat udi Havet at eie.</l>
          <l n="v4">Den Skatten er Fisk, det vel Alle forstaar,</l>
          <l n="v5">Den giver os Næring fra Aar og til Aar;</l>
          <l n="v6">Af Herren bestemt er dens Veie.</l>
          <l n="v7">Vist lever man slet ikke bare af Fisk;</l>
          <l n="v8">Men Fisken dog findes ret ofte paa Disk,</l>
          <l n="v9">Om Fiskeri ofte der tales.</l>
          <l n="v10">Fisk fanges og føres med Glæde iland,</l>
          <l n="v11">Fisk vrimler i Havet utallig som Sand,</l>
          <l n="v12">Af Fiskeri ofte der prales.</l>
          <l n="v13">Fisk kan du se hist, og Fisk kan du se her,</l>
          <l n="v14">Fisk hænger paa Hjæld, og den ligger paa Skjer,</l>
          <l n="v15">Fisk saltes i Kasser og Tønder.</l>
          <l n="v16">Fisk sendes til Bergen og Kristiansund,</l>
          <l n="v17">Fisk sendes med Skibe fast al Verden rundt,</l>
          <l n="v18">Den Nordlands-Fisk alle Folk ynder.</l>
          <l n="v19">Fisk laves til Budding og Boller saa fin,</l>
          <l n="v20">Med Fisksuppe fyldes Tallerkenen din,</l>
          <l n="v21">Hos fattig og hos de rige.</l>
          <l n="v22">En Næringsvei Fiskeri er da her nord</l>
          <l n="v23">Som knapt noget andet Sted ellers paa Jord</l>
          <l n="v24">Det vil nok de Fleste dig fige.</l>
          <l n="v25">Og hvis Fiskerierne feil skulle slaa</l>
          <l n="v26">Et Aar eller to, da fik Mangen vel gaa</l>
          <l n="v27">Fra Hus og fra Hjem og fra Hytte.</l>
          <l n="v28">Men naar Fiskerierne monne gaa vaa,</l>
          <l n="v29">Da tjenes her Penge, og da kan man faa,</l>
          <l n="v30">Hvad ellers i Livet kan nytte.</l>
          <l n="v31">Thi Folk i Udlandet vor Fisk tar imod,</l>
          <l n="v32">Betaler den ogsaa, helst naar den er god,</l>
          <l n="v33">Saa den dem behagelig smager.</l>
          <l n="v34">Vi faa da fra dennem forskjellige Ting,</l>
          <l n="v35">Saa Handelen gaar næsten som i en Ring,</l>
          <l n="v36">Den Verlen den Ende ei tager.</l>
          <l n="v37">Men hvis du ei kjender og ei ved, hvad Navn</l>
          <l n="v38">Man har paa hver Fisksori, som er os til Gavn.</l>
          <l n="v39">Saa hør, hvad jeg derom vil sige:</l>
          <l n="v40">Først Torsken, som er Hovedfisken her nord,</l>
          <l n="v41">Saa Silden, der fiskes med Garn i Fjord,</l>
          <l n="v42">Med Nøter man den og mon fange.</l>
          <l n="v43">Saa Seien, den springer som Kalv, der er kaad,</l>
          <l n="v44">Saa Kveite, den tung er at faa i din Baad,</l>
          <l n="v45">Saa Hyse og Flyndre og Lange.</l>
          <l n="v46">Saa Stenbid, der bider som Hund, der er sint,</l>
          <l n="v47">Saa Uer, der stikker som skarpesie Flint,</l>
          <l n="v48">Saa Brosme, der vanker i Dybet.</l>
          <l n="v49">Dog lad mig ei glemrie Hr. Laxen i Elv,</l>
          <l n="v50">Den vil i sin Styrke helst raade sig selv</l>
          <l n="v51">Dog bliver den ofte ydmyget</l>
          <l n="v52">Det er nu de Slags, som Betydning mest har,</l>
          <l n="v53">Ei ret mange flere i Nordland man faar,</l>
          <l n="v54">Og hermed forlade vi Fisken,</l>
          <l n="v55">Men ønske den ei maa forlade vor Kyst,</l>
          <l n="v56">Thi gjør den det, blir det os ikke til Lyst,</l>
          <l n="v57">Jeg frygter da Smalhans paa Disken.</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v58">Ved Siden af Fiskeri findes her nord</l>
          <l n="v59">Lidt Jordbrug og Fædrift i Dale og Fjord,</l>
          <l n="v60">Det liden Betydning ei haver.</l>
          <l n="v61">Her avles af Byg ei saa lidet endda,</l>
          <l n="v62">Og Havre og Rug man tildels og kan faa,</l>
          <l n="v63">Vorherre alt vel for os laver.</l>
          <l n="v64">Poteter fast Hver til Behov kunne faa,</l>
          <l n="v65">Som arbeide vil og ei ledige gaa,</l>
          <l n="v66">Og Mange her nok og kan sælge</l>
          <l n="v67">Til dem, som i Byerne bo og ei kan</l>
          <l n="v68">Sligt avle selv, fordi de ikke har Land</l>
          <l n="v69">Og derfor at kjøbe maa vælge.</l>
          <l n="v70">Dog langt mere Nytte af Jorden man fik,</l>
          <l n="v71">Hois det ikke var en beklagelig Skik</l>
          <l n="v72">At lade den ligge vanskjøttet.</l>
          <l n="v73">Hvis Nordlændingen ret vild' dyrke sin Jord,</l>
          <l n="v74">Da gav den ham langt mere Næring paa Bord,</l>
          <l n="v75">Det var jo ham selv mere nyttigt.</l>
          <l n="v76">Men dette han ikke tilfulde indser,</l>
          <l n="v77">Han tror, Fiskeriet skal afgive mer,</l>
          <l n="v78">En Feilregning dog til hans Skade.</l>
          <l n="v79">Paa Søen han bortkaster Kræfter og Tid</l>
          <l n="v80">Og tror selv, han gjør sig den yderste Flid,</l>
          <l n="v81">Det er dog tidt ei til hans Baade;</l>
          <l n="v82">Thi Jordens Afkastning langt sikrere er,</l>
          <l n="v83">Og Søen at dyrke nok volder Besvær,</l>
          <l n="v84">Det faar hver en Fisker erfare.</l>
          <l n="v85">Folk stod sig langt bedre, hvis de mere Flid</l>
          <l n="v86">Anvendte paa Jorden, og da megen Tid</l>
          <l n="v87">Paa lunefuldt Fiske de spared.</l>
          <l n="v88">Jeg paa mine Vandringer ofte har seet</l>
          <l n="v89">Med Vemod paa udyrket Mark, som beredt</l>
          <l n="v90">Kun venter paa virksomme Hænder.</l>
          <l n="v91">Det var dog langt bedre, at Folk her tog fat</l>
          <l n="v92">End ligge paa Søen om Dag og om Nat</l>
          <l n="v93">Og derfra tidt bytteløs vender.</l>
          <l n="v94">Tænk bare: En Landsgaard med frodige Eng,</l>
          <l n="v95">Med Agre og Have og fredet ved Hegn,</l>
          <l n="v96">Det er et fornøieligt Skue!</l>
          <l n="v97">Men den, som har Gaard og saa vanskjøtter den,</l>
          <l n="v98">Ei rydder, ei pløier, ei gjødsler igjen,</l>
          <l n="v99">Han ei til Gaardbruger mon due.</l>
          <l n="v100">Se derfor til, Bonde! at passe din Gaard,</l>
          <l n="v101">Du lidet faar høste, hvis lidet du saar,</l>
          <l n="v102">Det Mangen forsent monne lære.</l>
          <l n="v103">Vær flittig om Vaaren og Sommeren med,</l>
          <l n="v104">Brug Hakke og Plog samt Harv, hver paa sit Sted,</l>
          <l n="v105">Saa skal en rig Høst du hjembære.</l>
          <l n="v106">Se dog Myren her og se “Moen” hist,</l>
          <l n="v107">Din vandsyg og tuet, og denne forvist</l>
          <l n="v108">Er tør, ikke Græs, blot Lyng findes.</l>
          <l n="v109">Dræner dog den Myren, sæt Plogen i Mo</l>
          <l n="v110">Og vend den, kjør Gjødsel paa, da paa de to</l>
          <l n="v111">Du Græs til din Ko vist skal vinde.</l>
          <l n="v112">Hug of hine Tuer, skaf bort al den Sten</l>
          <l n="v113">Som gjør dig i Slaatten forargelig Men,</l>
          <l n="v114">Tag væk alt det Smaakrat og Kviste,</l>
          <l n="v115">Som staar blot iveien og Nytte ei gjør,</l>
          <l n="v116">Da vil nok den Mark, som var meget styg før,</l>
          <l n="v117">Bli' vakker at se paa det sidste.</l>
          <l n="v118">Det Arbeide Renter nok giver, skal tro,</l>
          <l n="v119">Og da paa din Gaard du med Hæder skal bo</l>
          <l n="v120">Og slippe for Armod at flytte.</l>
          <l n="v121">Fornøielig du da kan leve og glad,</l>
          <l n="v122">Og saa du dem, som i Amerika sad,</l>
          <l n="v123">Du vilde knapt med dennem bytte.</l>
        </lg>
        <lg n="s3" type="stanza">
          <l n="v124">Med Jordbruget Fædrift forbunden jo er,</l>
          <l n="v125">De to Ting adskilte vel sjelden man ser,</l>
          <l n="v126">Saa det og i Nordland mon være.</l>
          <l n="v127">Ei lidet Kvæg findes og Gjeder og Faar,</l>
          <l n="v128">At røgte dem godt vist ei Alle forstaar,</l>
          <l n="v129">Den Ting de behøve at lære.</l>
          <l n="v130">Sultfordringen er en fordærvelig Skik,</l>
          <l n="v131">Og mangen saa dyrt nok betale den fik,</l>
          <l n="v132">Naar Dyrene sulted tildøde.</l>
          <l n="v133">Og om det ei skede, det skadede dog,</l>
          <l n="v134">At de ei fik Mad nok; thi Melken aftog,</l>
          <l n="v135">Hvorved man for Sulten sik bøde.</l>
          <l n="v136">Det er ei blodt Skade og Skan, men en Synd</l>
          <l n="v137">At udhungre Dyrene, som ei har Mund</l>
          <l n="v138">Og Mæle hvormed de kan klage.</l>
          <l n="v139">Thi bør deres Eiere føde dem vel</l>
          <l n="v140">Det er dem til Vinding, det er Ret og Skjel,</l>
          <l n="v141">Det lønner sig bedst alle Dage.</l>
          <l n="v142">Saa se til, du Kvinde, som steller di: Fjøs,</l>
          <l n="v143">Bær dig ikke ad som en taabelig Tøs,</l>
          <l n="v144">Giv Koen din Mad nok og Drikke.</l>
          <l n="v145">Lad Fjøset vær' rummeligt, luftigt og lyst,</l>
          <l n="v146">Saa Dyrene trives, og Hunger og Tørst</l>
          <l n="v147">Og Urenhed plager dem ikke.</l>
          <l n="v148">Vær venlig imod dem, paapasselig og brav,</l>
          <l n="v149">Husk paa, at Vorherre dig Dyrene gav</l>
          <l n="v150">At de dig til Nytte skal være.</l>
          <l n="v151">Hvis du passer Fjøset og Dyrene godt,</l>
          <l n="v152">Du Nytte har deraf og Ære ataat;</l>
          <l n="v153">Maagske man dig Præmie forærer</l>
          <l n="v154">Ved Dyrskuet og Fjøsbefaringen ivaar,</l>
          <l n="v155">Naar “Stjerna” og “Dyrndal” og “Flekkeros” staar</l>
          <l n="v156">Saa staut og saa strunk hen paa Baasen,</l>
          <l n="v157">Og “Krandsa” den godslige bærer sig kjæk,</l>
          <l n="v158">Og hver Ko har Jure som Holvtøndesæk</l>
          <l n="v159">Og ser ud som fedeste Gaasen.</l>
          <l n="v160">Din Melk at behandle ret lære du bør;</l>
          <l n="v161">Thi da faar du mere og langt bedre Smør</l>
          <l n="v162">End ellers Tilfældet mon være.</l>
          <l n="v163">Dg dette er rigtigt, det ved vel og du;</l>
          <l n="v164">Thi daarligt Smør vil ikke Folk spise nu,</l>
          <l n="v165">Dertil altfor kræsne de ere.</l>
          <l n="v166">Naar Ost du tillaver, skjæm den da ei bort,</l>
          <l n="v167">Det har Mange hidtil altfor ofte gjort,</l>
          <l n="v168">Deraf de selv Skade mon have.</l>
          <l n="v169">Vær flink til din Gjerning i Stue som Fjøs,</l>
          <l n="v170">Hvadenten du Husmoder er eller Tøs</l>
          <l n="v171">Faa Alt i bedst mulige Lave.</l>
        </lg>
        <lg n="s4" type="stanza">
          <l n="v172">Lidt Skovdrift her nord findes enkelte Steds,</l>
          <l n="v173">I Vefsen og i Ranen samt Salten, men mest</l>
          <l n="v174">I Maalselven og Bardodalen,</l>
          <l n="v175">I Alten og i Sydvaranger ogsaa,</l>
          <l n="v176">Men dette i Finmarken er jo, forstaa!</l>
          <l n="v177">Vi her helst om Nordland mon tale.</l>
          <l n="v178">Jeg ved dog ei sikkert, om det holder Prov,</l>
          <l n="v179">At Maalselv og Bardo er riger' paa Skov</l>
          <l n="v180">End Ranens og Vefsens Dalfører.</l>
          <l n="v181">Men træffer du Forstvæs'nets Tjener' saa spør,</l>
          <l n="v182">De ved det vel nu, om de ei vidst' det før,</l>
          <l n="v183">De har jo med saadant at gjøre.</l>
          <l n="v184">I Skovbygderne bygges Baade, skal tro,</l>
          <l n="v185">Af Folket, som der monne bygge og bo;</l>
          <l n="v186">Fra Ranen nok komme de fleste;</l>
          <l n="v187">Og dernest fra Vefsen, fra Saltdalen med,</l>
          <l n="v188">Og lidt fra Maalselven. men paa dette Sted</l>
          <l n="v189">Begyndt først man her i det sidste.</l>
          <l n="v190">Hvis du kommer frem paa en Baadbyggergaard,</l>
          <l n="v191">Da “Klikklik” paa “Klikklik” du høre nok faar,</l>
          <l n="v192">Du maa gjerne holde for Øre.</l>
          <l n="v193">Der er et Spektakel med Banken og Klik;</l>
          <l n="v194">Jeg mangen Gang tale med Folk ikke fik,</l>
          <l n="v195">Vi kunde hinanden ei høre.</l>
          <l n="v196">De Baadmestre Øie har paa rette Sted,</l>
          <l n="v197">Den rette Fagon de gir Baadene med,</l>
          <l n="v198">Saa disse paa Vandet kan passe.</l>
          <l n="v199">Ved Lvelse har de ad Aare og Dag</l>
          <l n="v200">Til saadant Arbeide erhvervet et “Lag,”</l>
          <l n="v201">Som findes kun hos denne Klasse.</l>
          <l n="v202">I hine Skovbygder gjør hver, som er klog,</l>
          <l n="v203">En Mængde Smaating, saasom: Øsekar og</l>
          <l n="v204">Traug, Aarer, Ski, Bøtter og Daller.</l>
          <l n="v205">De gjør Slædemeier og Baaddrag med mer,</l>
          <l n="v206">Vævstole, Sengsteder, Komoder du ser,</l>
          <l n="v207">Du faar det nok, hvis du betaler.</l>
          <l n="v208">Høriver i dufindvis, nette og pen</l>
          <l n="v209">Du finder paa Markedet, vær ikke sen</l>
          <l n="v210">At kjøbe, før udsolgt de bliver;</l>
          <l n="v211">Thi kommer en Regnskur og gjør dit Hø vaadt,</l>
          <l n="v212">Og du ei har River, da staar du der godt</l>
          <l n="v213">Og graater for Mangel paa River.</l>
          <l n="v214">Jeg godt kunde nævne dig flere Ting med,</l>
          <l n="v215">Som gjøres af dem, der har Tanke om Flid</l>
          <l n="v216">Og om, at man bør nytte Tiden.</l>
          <l n="v217">Thi Kvælstunder ofte anvendes til sligt,</l>
          <l n="v218">Og andre “Fristunder”; er det ei Ens Pligt,</l>
          <l n="v219">At virke, om Fangsten er liden?</l>
          <l n="v220">En Daare er den, som sin Tid slentrer bort,</l>
          <l n="v221">Han engang faar se, at han kommer tilkort,</l>
          <l n="v222">Naar Regnskab derfor skal gjøres.</l>
          <l n="v223">Naar Fattigdom banker maaske paa hans Dør</l>
          <l n="v224">Og sulte han maa, for han dovned sig før,</l>
          <l n="v225">Det tict nok i Verden maa høres.</l>
          <l n="v226">Saa se til, min Ven! at du bedre det gjør,</l>
          <l n="v227">Vær virksom, nyt Tiden vel, indtil du dør</l>
          <l n="v228">Det skal dig Tilfredshed vist volde.</l>
          <l n="v229">I Flid og Arbeide Velsignelse er,</l>
          <l n="v230">Mens Lasternes Rod Lediggang i sig bær,</l>
          <l n="v231">Den Dovne selv Skaden beholder.</l>
        </lg>
        <lg n="s5" type="stanza">
          <l n="v232">Selvfølgelig findes i Nordland ogsaa</l>
          <l n="v233">Ret mange, som Næringen sin monne faa</l>
          <l n="v234">Paa andre forskjellige Veie.</l>
          <l n="v235">Part drive et Haandværk, Part Handelsmænd er</l>
          <l n="v236">Bestillings- og Embedsmænd tillige du ser;</l>
          <l n="v237">Ei Mange Formue mon eie,</l>
          <l n="v238">Hvoraf de kan leve; thi her gaar det mest</l>
          <l n="v239">Fra Haanden til Munden; maaske det er bedst;</l>
          <l n="v240">Thi Rigdom den har sine Farer;</l>
          <l n="v241">Det har ogsaa Fattigdom, det er nok sandt,</l>
          <l n="v242">Baad' Rige og Fattige Fristelser fandt,</l>
          <l n="v243">Bedst er det, som Herren det laver.</l>
          <l n="v244">Saa lever Nordlændingen hver paa sin Vis,</l>
          <l n="v245">Det gjør ogsaa andre Folk; og til Guds Pris</l>
          <l n="v246">Det vist skal indrømmes og siges,</l>
          <l n="v247">At lige godt man kan ernære sig her</l>
          <l n="v248">Som paa andre Steder i Verden, især</l>
          <l n="v249">Hvis Flid og Retsind ei fraviges.</l>
          <l n="v250">Dog sutrer Folk ofte og jamrer sig svært,</l>
          <l n="v251">Det lidet paaagtes, hvad Mange har lært,</l>
          <l n="v252">Og Alle igrunden bør lære:</l>
          <l n="v253">Tilfredse at være med, hvad man har faat,</l>
          <l n="v254">Vorherre at takke, som er smukt og godt;</l>
          <l n="v255">Vist mange kan have det værre.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p2046">
        <head>Oplysning</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Om boglig Oplysning blandt Folket her nord</l>
          <l n="v2">Jeg skal ikke sige saa ret mange Ord</l>
          <l n="v3">For stor er den visselig ikke,</l>
          <l n="v4">Ei heller saa lav, som Folk søndenfor tror,</l>
          <l n="v5">Af dem man jo ofte faar hører det Ord,</l>
          <l n="v6">At Nordland er “bag Folkeskikken.”</l>
          <l n="v7">Men hvor er bedst Folkeskik? her eller der?</l>
          <l n="v8">Af Selvros der sagtens nok allesteds er,</l>
          <l n="v9">Ei blot mellem nordlandske Fjelde,</l>
          <l n="v10">Lad Folk kun der sydpaa faa tro om sig selv,</l>
          <l n="v11">At de har Oplysning som Fos i en Elv</l>
          <l n="v12">Og eier al Lærdommens Vælde.</l>
          <l n="v13">Det tidt har sig vist, deres Oplysning var</l>
          <l n="v14">Ret tarvelig nok; og Nordlændingen har</l>
          <l n="v15">Jo intet deraf sig at rose;</l>
          <l n="v16">Thi samlede man al Oplysningens Skat,</l>
          <l n="v17">Som man paa en skikkelig Maade fik fat,</l>
          <l n="v18">Ret stor blev dog ikke den Pose.</l>
          <l n="v19">Imidlertid findes i Nordland ogsaa</l>
          <l n="v20">Baad' Kirker og Skoler, hvor Store og Smaa,</l>
          <l n="v21">Oplysning for Livet kan finde</l>
          <l n="v22">Og Bøger her findes, Aviser ogsaa,</l>
          <l n="v23">Man læser dem og smaat studerer derpaa,</l>
          <l n="v24">De har jo Oplysningen inde.</l>
          <l n="v25">Dog er i den sidste Tid just ikke alt</l>
          <l n="v26">I Bøger og Blade af bedste Gehalt;</l>
          <l n="v27">Der findes nu Læsning i Mængde,</l>
          <l n="v28">Som Sindet formørker, oplyser det ei,</l>
          <l n="v29">Samt Hjertet forgifter og Foden paa Vei</l>
          <l n="v30">Saa vrang den forleder i Længden.</l>
          <l n="v31">Den nordlandske Almue til Læsning har Lyst,</l>
          <l n="v32">Helst det, som af Indhold er religiøst,</l>
          <l n="v33">Saa har det til denne Tid været.</l>
          <l n="v34">Men Tiden forandres jo, Folket ogsaa,</l>
          <l n="v35">Man kan jo sagt vænnes til Giften ogsaa,</l>
          <l n="v36">Foragte, hvad man før har æret.</l>
          <l n="v37">Forvist jeg tør sige, at Folket her nord</l>
          <l n="v38">Er lige saa oplyst, som de der syd bor</l>
          <l n="v39">Skjønt det ei af alle indrømmes</l>
          <l n="v40">Dissents der jo raader i fast hver en Sag;</l>
          <l n="v41">Bekjendt er det blevet av Aare og Dag,</l>
          <l n="v42">At ofte feilagtig der dømmes.</l>
          <l n="v43">Dog vil jeg til Nordlændingen sige som saa:</l>
          <l n="v44">Tilegn dig Kundskaber og lær at forstaa,</l>
          <l n="v45">Hvor du dig i Verden skal skikke.</l>
          <l n="v46">Uvidenhed ingen Mand lykkelig gjør,</l>
          <l n="v47">Og Dumhed at elske du vist ikke bør,</l>
          <l n="v48">Den vel dig bekommer sletikke.</l>
          <l n="v49">Husk paa, at det ofte er sagt i vort Land,</l>
          <l n="v50">At Vid udi Panden det hædrer en Mand,</l>
          <l n="v51">Mens Taabelighed ham udskjæmmer.</l>
          <l n="v52">Og tidt hvor den Oplyste kom sig godt frem,</l>
          <l n="v53">Der stod den Vankundig' fast som i en Klem,</l>
          <l n="v54">Det fik nok saa Mangen fornemme.</l>
          <l n="v55">Men naar du Kundskaber erhverve dig vil,</l>
          <l n="v56">Da søg den ei der, hvor du kan ledes vild;</l>
          <l n="v57">Thi Irrelys har narret Mange.</l>
          <l n="v58">Det tidt endog værre end Mørket selv var</l>
          <l n="v59">Og førte paa Vildspor fra Aar og til Aar</l>
          <l n="v60">Enhver som derefter mon gange.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p2047">
        <head>Folkelivet</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Hvis nu du, min Læser! ei Nordlænding er,</l>
          <l n="v2">Saa vil du vel spørge, som ofte det sker,</l>
          <l n="v3">Hvordan Folkelivet mon være.</l>
          <l n="v4">Dertil vil jeg svare, at Folk leve her,</l>
          <l n="v5">Omtrent som man ellers i Verden det ser,</l>
          <l n="v6">Den Lectie du snarlig kan lære.</l>
          <l n="v7">Folk koger sin Suppe, Poteter og Fisk,</l>
          <l n="v8">Som sættes paa Bordet i Fade og Disk,</l>
          <l n="v9">Det skjøner du vist, kan jeg tænke.</l>
          <l n="v10">Derpaa man fig sætter at nyde sin Mad,</l>
          <l n="v11">Baad' Husbonsfolk, Tjener og Børn ataat</l>
          <l n="v12">I Rader paa Stole og Bænke.</l>
          <l n="v13">Og de, som Vorherre ei endnu har glemt,</l>
          <l n="v14">Og ei synes, Hedenskab er mest fornemt,</l>
          <l n="v15">De bede Gud Maden velsigne.</l>
          <l n="v16">Dog gives der dem, som tilbords monne gaa,</l>
          <l n="v17">Som Oxen til Krybben, der er fuld af Straa;</l>
          <l n="v18">De ville helst Dyrene ligne.</l>
          <l n="v19">Stort bedre dog ei er den Skik mangen Gang</l>
          <l n="v20">I Bryllup og ellers med Bordbøn og Sang</l>
          <l n="v21">I fast en umaadelig Mængde,</l>
          <l n="v22">Mens Livet forresten er Hedningens ligt;</l>
          <l n="v23">Thi tror man, Vorherre Behag har i sligt,</l>
          <l n="v24">Man vist sig bedrager ilængden.</l>
          <l n="v25">Forøvrigt, iain Læser! jeg raader dig til</l>
          <l n="v26">Selv at undersøge, om nemlig dertil</l>
          <l n="v27">Du Lyst har og Tid kan anvende;</l>
          <l n="v28">Du da Nordlands Folkeliv lære vist kan,</l>
          <l n="v29">Og hvordan her stelles af Kvinde og Mand,</l>
          <l n="v30">Den Læretid faar vist snart Ende.</l>
          <l n="v31">Du faar da se Mændene passe fin Dont</l>
          <l n="v32">Paa Sø som paa Land, med alt hvad der er tungt,</l>
          <l n="v33">De lettere Arbeider falder</l>
          <l n="v34">Paa Kvinden, som ret og tilbørligt jo er;</l>
          <l n="v35">Thi Zuluskik raader nu sletikke her;</l>
          <l n="v36">Der Tyngden paa Kvinderne falder.</l>
          <l n="v37">Dog falder her ofte i Fattigmands Gaard</l>
          <l n="v38">Paa Kvinden Arbeider, som tung er og haard</l>
          <l n="v39">Paa Mark og i Skoven tillige.</l>
          <l n="v40">De Jorden maa hakke, dels hugge sin Ved</l>
          <l n="v41">Tidt kjøre den hjem, dels i Uføre med,</l>
          <l n="v42">Det er ei Spøg, skal jeg dig sige.</l>
          <l n="v43">Paa Laaven de tærsker og drøfter sit Korn,</l>
          <l n="v44">Du ser dem tit begge der, Datren og Mor'n</l>
          <l n="v45">Det gjør dem al Hæder, de Kvinder,</l>
          <l n="v46">Som stræver for Føde og Klæder ataat,</l>
          <l n="v47">Mens Far og Søn kjæmper paa Søen i Baad,</l>
          <l n="v48">Derved Folk Livsopholdet vinder.</l>
          <l n="v49">Saa spinde de Uld, og saa væve de Tøi,</l>
          <l n="v50">Med Rokke og Vævstol de føre en Støi,</l>
          <l n="v51">Saa Huset paavei er at ryste.</l>
          <l n="v52">Og kommer saa Symaskinen dertil,</l>
          <l n="v53">Saa skal du ha' Tak! af sligt dundrende Spil</l>
          <l n="v54">Man nok Hovedpine kan høste.</l>
          <l n="v55">Jaja, det er sandt, som Hr. Wergeland sa',</l>
          <l n="v56">At det Huses Kvindfolk ret Hæder bør ha,</l>
          <l n="v57">Som flittig med Rokkene synge;</l>
          <l n="v58">Og som iblandt andre Ting sørger for, at</l>
          <l n="v59">Der paa hver en Nab, som i Huset er sat,</l>
          <l n="v60">Mon hænge et stort Nøsteklynge.</l>
          <l n="v61">Det ellers ei siges just kan i vor Tid,</l>
          <l n="v62">At alle anvende saa ret megen Flid</l>
          <l n="v63">For nyttige Sysler at fremme.</l>
          <l n="v64">Man bortødsler Tiden paa mangeslags Vis</l>
          <l n="v65">Og volder sig selv økonomisk Forlis,</l>
          <l n="v66">Den Ting synes Mange at glemme.</l>
          <l n="v67">Hvor mangen En dræber ei Timerne tidt</l>
          <l n="v68">Med ørkesløs Slentren, med Kortspil og “Skidt”</l>
          <l n="v69">Istedetfor nyttig Haandtering.</l>
          <l n="v70">Det at “Tid er Penge,” de vil ei forstaa,</l>
          <l n="v71">Den Lærdom, som Myren gir, ei agte paa,</l>
          <l n="v72">De søge ei Velstands Formering.</l>
          <l n="v73">Men komme de paa Fattigkassen tilsidst,</l>
          <l n="v74">Det er ei fornøieligt, det er jo vist,</l>
          <l n="v75">Men de har det selv jo saa laget:</l>
          <l n="v76">De kunde maaske have staaet sig godt,</l>
          <l n="v77">Men voldte sig Fattigdom, Armod og Spot</l>
          <l n="v78">Den Dovenskab har dem bedraget.</l>
          <l n="v79">Men Peter Dass etsteds har mælet det Ord,</l>
          <l n="v80">At den, ei arbeide har villet paa Jord,</l>
          <l n="v81">Men heller paa Tiggeri gaaet,</l>
          <l n="v82">Hans to dovne Arme den Ære skal ha'</l>
          <l n="v83">Hos hans hungrig' Tarme at ligge, og da</l>
          <l n="v84">Han høste kan, som han har saaet.</l>
          <l n="v85">Se derfor til, Ven! at du nytter din Tid</l>
          <l n="v86">Til gavnlige Sysler og anvender Flid</l>
          <l n="v87">Paa saadant, som nyttigt kan være.</l>
          <l n="v88">Derved du forbedrer jo selv dine Kaar,</l>
          <l n="v89">Og fremad i Lykke og Velstand du gaar,</l>
          <l n="v90">Det volder dig Glæde og Ære.</l>
          <l n="v91">Med Hænder i Lommen og Snadde i Mund</l>
          <l n="v92">Man aagrer ei med det betroede Pund</l>
          <l n="v93">Til Gayn for sig selv eller Næsten.</l>
          <l n="v94">Lad Leddiggand fare, Uvaner afstaa,</l>
          <l n="v95">Vær sparsom og ordentlig, da vil du faa,</l>
          <l n="v96">Hvad Gud har tiltænkt dig forresten.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p2048">
        <head>Religiøse Forholde</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Min Læser! nu komme vi just til et Punkt</l>
          <l n="v2">Som ret at behandle vil falde lidt tungt,</l>
          <l n="v3">Naar Sandhed tilbørlig skal deles,</l>
          <l n="v4">Naar Hver skal faa Sit, enten Ondt eller Godt</l>
          <l n="v5">Og Ingen ske Uret i Stort eller Smaat,</l>
          <l n="v6">Men Hvers Kage passende meles.</l>
          <l n="v7">De religiøse Forholde her nord</l>
          <l n="v8">Omtrent er som mangesteds ellers paa Jord,</l>
          <l n="v9">Man Hvede og Klinte nok finder.</l>
          <l n="v10">Saa er det vel al'steds, hvor Gudsordets Sæd</l>
          <l n="v11">Er saaet og lagt udi Hjerterne ned;</l>
          <l n="v12">Dets Væxt Fienden tidt forhindrer.</l>
          <l n="v13">Vist mangen Nordlænding sandt elsker sin Gud</l>
          <l n="v14">Og stræber at skikke sig efter hans Bud</l>
          <l n="v15">Og vandre sin Frelser til Ære.</l>
          <l n="v16">Men mangen en Daare sin Gud har forladt</l>
          <l n="v17">Og tumler paa Veiene onde, som brat</l>
          <l n="v18">Ham lige til Helvede bære.</l>
          <l n="v19">Jeg tror, man kan si' om Nordlændinger flest,</l>
          <l n="v20">At i ligning med Folk andrested</l>
          <l n="v21">Et religiøst Anlæg de have.</l>
          <l n="v22">Gudsordet har hidtil i Ære vær't holdt,</l>
          <l n="v23">Omend der i Hjerterne ofte var koldt.</l>
          <l n="v24">Man sjelden faar Alt i god Lave,</l>
          <l n="v25">Men sees den Sag fra den modsatte Kant,</l>
          <l n="v26">Da maa det tilstaaes som sørgeligt sandt:</l>
          <l n="v27">Her er megen “Død udi Gryden.”</l>
          <l n="v28">Her Laster mon trives, og Synder mon gro,</l>
          <l n="v29">De Flette helst lyster i Smudset at bo</l>
          <l n="v30">De Skjændselen vælge for Dyden.</l>
          <l n="v31">Det er en Forvorpenhed, som ingen Mand</l>
          <l n="v32">Tilfulde udsige og afmaale kan,</l>
          <l n="v33">Af Folk, som sig Kristne mon kalde,</l>
          <l n="v34">Rent sælger sin arme, udødelig' Sjæl</l>
          <l n="v35">Til Satan ved Synden; fra Morgen til Kveld</l>
          <l n="v36">Ei Herren, men Djævlen paakalde.</l>
          <l n="v37">Folk bander og sværger som havde det Hast</l>
          <l n="v38">At blive i Helvedespølen nedkast',</l>
          <l n="v39">Paa Regnskabsdagen ei tænkes.</l>
          <l n="v40">At Tunge og Mund er af Herren bestemt</l>
          <l n="v41">Til ham at paakalde, det haver man glemt,</l>
          <l n="v42">Og derfor i Synd man nedsænkes.</l>
          <l n="v43">Hvor mange forpeste ei Luften med Ord,</l>
          <l n="v44">Som ei burde høres blandt Kristne paa Jord,</l>
          <l n="v45">Med utugtig, letfærdig Tale,</l>
          <l n="v46">Med raadden Snak og anden hedensk Maner,</l>
          <l n="v47">De vil ligne Grise, som man ofte ser,</l>
          <l n="v48">De selv af sit Svineri prale.</l>
          <l n="v49">I Drukkenskabslasten er Mange nedsænkt;</l>
          <l n="v50">De Arme har ikke sin Velfærd betæntkt;</l>
          <l n="v51">De kan ikke noksom beklages.</l>
          <l n="v52">De skylle sin Lykke med Stærkdrikke bort,</l>
          <l n="v53">Og for hvad de saaledes ajør og har gjort,</l>
          <l n="v54">De i sin Samvittighed plages.</l>
          <l n="v55">Part fijæler som Ravnen og lyver ataat,</l>
          <l n="v56">Dels sker det paa Land, men endmere i Baad,</l>
          <l n="v57">De burde sig derover skamme,</l>
          <l n="v58">Og tænke paa Dagen, da alle Ting frem</l>
          <l n="v59">I Lyset skal føres, og hver Gjerning slem</l>
          <l n="v60">Af Dommen retfærdig skal rammes.</l>
          <l n="v61">Om Fromhed at tale har Mangen nok lært,</l>
          <l n="v62">Men Fromhed at øve det falder hel svært,</l>
          <l n="v63">Det Livet tidt nok aabenbarer:</l>
          <l n="v64">Man vel udi Munden har Gudsfrygt og Tro,</l>
          <l n="v65">Men lidet deraf udi Hjertet mon bo,</l>
          <l n="v66">Det ud mellem Tænderne farer.</l>
          <l n="v67">Saa er det med Adams elendige Slægt,</l>
          <l n="v68">Den vel i det udvortes bærer sig kjækt</l>
          <l n="v69">Og ligner Paafuglen i Fagter;</l>
          <l n="v70">Men inderst i Marven er slemmeste Gift,</l>
          <l n="v71">Som skjæmmer tidt endog den bedste Bedrift;</l>
          <l n="v72">Sligt har den fra Afgrundens Magter.</l>
          <l n="v73">Her opstaaet er mange Lærdommes Veir,</l>
          <l n="v74">Vranglærdoms Apostle her gjerne slaar Leir</l>
          <l n="v75">Og Faarene til sig mon lokke</l>
          <l n="v76">For dennem at klippe og faa deres Uld;</l>
          <l n="v77">Saa farer de med dem “itul” og “itul”,</l>
          <l n="v78">Og lave en Røre, de Kokke.</l>
          <l n="v79">De raabe i Veiret: Kom Alle, kom hid!</l>
          <l n="v80">Til os I alene bør sætte Jer's Lid,</l>
          <l n="v81">Vi have de Vises Sten fundet.</l>
          <l n="v82">De Andre de kun jo forvildet Jer har,</l>
          <l n="v83">Føist i denne Pande er Sandheden klar,</l>
          <l n="v84">Ret nylig den der er oprundet,</l>
          <l n="v85">Vi er de Kometer, som oplyse kan</l>
          <l n="v86">Den dunkle Horisont over Norriges Land;</l>
          <l n="v87">I derfor maa fæste Jer's Øie</l>
          <l n="v88">Paa os og os følge, hvis I vil bli “frelst”,</l>
          <l n="v89">Vor sande Bevæggrund fortie vi helst</l>
          <l n="v90">Den Oplysning kan I ei døie.</l>
          <l n="v91">Saa mangen en Vandrer paa Afveie kom</l>
          <l n="v92">Ved saadanne Irrelys, falske som Skum,</l>
          <l n="v93">Som Nødder, der er uden Kjerne.</l>
          <l n="v94">Men blot der betales, saa de er tilfreds:</l>
          <l n="v95">Bazar paa Bazar, derom spørges al'steds,</l>
          <l n="v96">Faa Lommene fuld vil de gjerne.</l>
          <l n="v97">Dog søled' de ofte den Vei, de drog frem,</l>
          <l n="v98">At det blev til Vanære ei blodt sor dem,</l>
          <l n="v99">Det nok af de Fleste forstaas.</l>
          <l n="v100">Sligt bærer sin Frugt, som just ikke er god,</l>
          <l n="v101">Den findes hos Grene, der ligne sin Rod,</l>
          <l n="v102">Der høstes jo saa, som der saaes.</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v103">Saa tumle sig Menneskebørnene frem,</l>
          <l n="v104">I Nordland som andetsteds; og iblandt dem</l>
          <l n="v105">Man Kaar saa forskjellige! finder.</l>
          <l n="v106">Part leve i Velstand, Part fattige er,</l>
          <l n="v107">Tilfredse Folk og Utilfredse man ser,</l>
          <l n="v108">Det sidste ei Trængslerne lindrer.</l>
          <l n="v109">Har Andre om Vinteren mere af Sol,</l>
          <l n="v110">End vi her kan have saa langt mod Nordpol,</l>
          <l n="v111">Vi Sommeren med dem ei bytte,</l>
          <l n="v112">I fire, fer Uger vi Midnatssol ser,</l>
          <l n="v113">Den da fra Nordpolen saa venligen ler</l>
          <l n="v114">Til Alle, i Sale og Hytte.</l>
          <l n="v115">Tre Maaneders Dag den er lang, skal jeg tro,</l>
          <l n="v116">Og minder om Dagen, der Trængsler ei bo,</l>
          <l n="v117">Ei Nød indad Døren kan ile.</l>
          <l n="v118">Og Nætterne lange med Hvilen saa god</l>
          <l n="v119">De tale kan til os og styrke vort Mod</l>
          <l n="v120">I Haab om den evige Hvile.</l>
        </lg>
      </lg>
    </body>
  </text>
</TEI>
