<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nat: Digte i Prosa</title>
        <author>Krag, Vilhelm</author>
        <principal xml:id="RK">Ranveig Kvinnsland</principal>
        <funder>European Research Council (ERC)</funder>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name xml:id="ILD">Ingerid Løyning Dale</name>
          <name ref="#RK">Ranveig Kvinnsland</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Part of the project<ref target="https://www.hf.uio.no/iln/english/research/projects/norn-norwegian-romantic-nationalisms/" xml:id="NORN">Norwegian Romantic Nationalisms (NORN)</ref></resp>
          <name xml:id="ER">Ellen Rees</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="poems">10</measure>
        <measure unit="lines">1568</measure>
        <measure unit="tokens">13035</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="#NORN">NORN Poems</publisher>
        <availability status="free">
          <p>The text is in the public domain, and freely available to copy, modify and distribute.</p>
        </availability>
        <date when="2025">2025-09-16</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl xml:id="no-nb_digibok_2009041403009">
          <author>Krag, Vilhelm</author>
          <title>Nat: Digte i Prosa</title>
          <pubPlace>Bergen</pubPlace>
          <date>1892</date>
          <ref target="https://www.nb.no/items/URN:NBN:no-nb_digibok_2009041403009"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-09-16" who="#ILD">Official TEI version</change>
      <change when="2024-12-05" who="#ILD">Initial TEI version</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <lg type="poem" xml:id="p1335">
        <head>Første nat</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">I er løvets luft, lys er maiens nat,</l>
          <l n="v2">varm er dens ånde, som stryger mit hår og</l>
          <l n="v3">kysser min kind. Dystert er der i havernes</l>
          <l n="v4">dyb og over de øde veie.</l>
          <l n="v5">Kun springvandet risler og plasker i en-</l>
          <l n="v6">somheden.</l>
          <l n="v7">Hvereneste nat hører jeg det; evindelig</l>
          <l n="v8">og altidd Når al dagens lyd er tysnet, be</l>
          <l n="v9">gynder dets dråbers uendelige sang. Ikke er</l>
          <l n="v10">sangen den samme: snart stiger det høit og</l>
          <l n="v11">langt og falder så tungt som lødigt sølv, –</l>
          <l n="v12">snart hvisler det væk og hvisker det ind</l>
          <l n="v13">mellem spirende løv og pippende græs og</l>
          <l n="v14">nattens skjælvende stilhed.</l>
          <l n="v15">Når jeg så sidder alene her på bænken</l>
          <l n="v16">og hører det evindelige lydrisl og ånder i</l>
          <l n="v17">længtende luft og ser udover trærnes vemodigt</l>
          <l n="v18">hvælvede kupler, da kommer det over mig det</l>
          <l n="v19">tause tungsind, som ikke har ord og ei melodi</l>
          <l n="v20">og ikke har tankes rythme.</l>
          <l n="v21">Da ønsker jeg, at jeg var det spirende</l>
          <l n="v22">blad på birken, der ånder duft ud i maiblød</l>
          <l n="v23">luft, da ønsker jeg, at jeg var en faldende</l>
          <l n="v24">dråbe, der klang og sank og drukned i nat-</l>
          <l n="v25">tens fred.</l>
          <l n="v26">Eller jeg ønsker at kunne lægge mit hoved.</l>
          <l n="v27">tungt tilhvile i dit skjød.</l>
          <l n="v28">At lukke øinene og mens så du la din</l>
          <l n="v29">hånd på min pande, føle, hvordan blodet, som</l>
          <l n="v30">slår derinde i evig uro, slumred langsomt bort,</l>
          <l n="v31">stilned i sød fred og slukned, ‒ mens spring-</l>
          <l n="v32">vandets risl lød fjernere og fjernere, til min sjæl</l>
          <l n="v33">vuggedes hen på luftningens hviskende vove,</l>
          <l n="v34">svandt som et suk i nattens drømmende nyn . . .</l>
          <l n="v35">. . . Nu begynder det alt at lysne; ‒ så</l>
          <l n="v36">er altså denne nat forbi ‒ denne forunder</l>
          <l n="v37">lige nat!</l>
          <l n="v38">Langt borte gol en hane, og så er igjen</l>
          <l n="v39">alt stille, –</l>
          <l n="v40">‒ og jeg er atter alene, nu, da hele ver</l>
          <l n="v41">den ligger lummer af længsel, nu da hele ver</l>
          <l n="v42">den er elskov og knop og fylde.</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v43">. . . Ågud, å gud, hvor jeg dog er fattig,</l>
          <l n="v44">og hvor det dog er forfærdeligt at være fattig</l>
          <l n="v45">i en nat som denne!</l>
          <l n="v46" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v47">Jeg vilde ha git dig et perlebånd, du!</l>
          <l n="v48">Et perlebånd af store rubiner. Og jeg vilde</l>
          <l n="v49">ha slynget det om dit blonde hår i mange,</l>
          <l n="v50">mange vindinger. ‒</l>
          <l n="v51">Men de rubiner skulde være smeltede i</l>
          <l n="v52">djævelens digel og rensede over helvedes luer,</l>
          <l n="v53">og kostelige skulde de være, de kolde stene,</l>
          <l n="v54">så kostelige, at en eneste kun skulde kunne</l>
          <l n="v55">kjøbes for en udødelig menneskesjæl . . .</l>
          <l n="v56">Nei. deg vil ikke tænke på det. Jeg</l>
          <l n="v57">vil ikke tænke på noget tungt, men jeg vil</l>
          <l n="v58">høre på musiken, vil jeg; ‒ nu begynder</l>
          <l n="v59">den at spille derborte, ‒ en vals er det, vor</l>
          <l n="v60">egen jublende vals, du! Den når kun dæm-</l>
          <l n="v61">pet herhid, blandet med summen af stemmer</l>
          <l n="v62">og sommervindens sus i løvet.</l>
          <l n="v63">Og der skinner sol på mit ansigt, og jeg</l>
          <l n="v64">ser bare det brede lys og runde kvindeskuldre,</l>
          <l n="v65">som langsomt vugger forbi, og så kommer</l>
          <l n="v66">musiken tyst derbortefra – over det fine</l>
          <l n="v67">græs, rislende gjennem mailøvets spæde grønt.</l>
          <l n="v68">Da vokser den op, da stiger den frem,</l>
          <l n="v69">marmorhvid, solbeskinnet, ‒ hallen; høi og</l>
          <l n="v70">båret af slanke søiler, blank og bred og bonet</l>
          <l n="v71">som havet ved vår.</l>
          <l n="v72">Men intet ser jeg derinde uden en kvinde,</l>
          <l n="v73">jeg ikke kjender, en høi kvinde med slør for</l>
          <l n="v74">sit ansigt og nedover skuldre og ryg.</l>
          <l n="v75">Silke, grøn som skummende sjø, spænder</l>
          <l n="v76">sig stramt omkring slanktrunde lemmer, slår</l>
          <l n="v77">om brystet i en høi bølge og strømmer så</l>
          <l n="v78">sagte ind imod bæltets sølv. Om hendes fød</l>
          <l n="v79">der stiger det snart i blanke vover, sænker</l>
          <l n="v80">sig så atter i dybtgrønne folder; ‒ men længst</l>
          <l n="v81">nede slår det hele sammen i en brænding af</l>
          <l n="v82">brusende kniplingeskum.</l>
          <l n="v83">Men om halsen står de store rubiner, rødt</l>
          <l n="v84">som knivstik i den fine hud.</l>
          <l n="v85">Da hviner violiner, da skingrer der horn,</l>
          <l n="v86">og som en sværm af kvidrende fugle flyver</l>
          <l n="v87">tonerne fra væg til væg, fra gulv til tagets.</l>
          <l n="v88">høieste tinde.</l>
          <l n="v89">Og straks hvirvler der en dans over hal</l>
          <l n="v90">lens gulv: kneisende, høibrystede kvinder og</l>
          <l n="v91">sterke, bredbringede mænd, og musiken stiger</l>
          <l n="v92">i et jublende cresecendo ‒ stramme strenge</l>
          <l n="v93">og krumme buer ‒, det er glæden de spiller</l>
          <l n="v94">‒ afsindig vild.</l>
          <l n="v95">Da kommer dernede en mand, et stolt</l>
          <l n="v96">hoved høiere end alle de andre; jeg kjender</l>
          <l n="v97">ham ikke, men alle viger ærbødigt tilside</l>
          <l n="v98">for ham.</l>
          <l n="v99">Og han går opimod hende og knæler for</l>
          <l n="v100">hende, og. hun løfter sine nøgne arme og dra</l>
          <l n="v101">ger det sølvvirkede slør fra sit ansigt . . .</l>
          <l n="v102">Dig!</l>
          <l n="v103">Dig ‒ er det, i brudeslør, med brudekrans,</l>
          <l n="v104">og du bøier dig ned mod ham ‒ du! ‒</l>
          <l n="v105">Jeg skriger dit navn, men ingen lyd pres-</l>
          <l n="v106">ser sig frem mellem mine sammenbidte læber,</l>
          <l n="v107">og du kysser ham, og du tar ham i din favn,</l>
          <l n="v108">læner dig ind til ham og smiler i lykke, og</l>
          <l n="v109">du går sammen med ham nedover mellem</l>
          <l n="v110">den unge jublende skjønhed . . . ind i lyset,</l>
          <l n="v111">i vårens sang, i maidagens sol . . .</l>
          <l n="v112">Forbi mig går du, ser mig ikke, går, bort</l>
          <l n="v113">fra mig . . . Og lyset viger med dig, følger</l>
          <l n="v114">dig, til jeg står alene i mørket og ser solskin</l>
          <l n="v115">net svinde langt borte mellem hvide søiler . . .</l>
          <l n="v116">Å gud!</l>
          <l n="v117">. . . .</l>
          <l n="v118">Hys, der pipped en fugl mellem birkens</l>
          <l n="v119">løv; nu synger den med en lang, levende trille.</l>
          <l n="v120">Det var bare en ond drøm det hele; en</l>
          <l n="v121">af nattens mange.</l>
          <l n="v122">Men nu står snart solen op, og da må</l>
          <l n="v123">ingen drømme mere; da vågner verden, da</l>
          <l n="v124">stiger livets sterke sang fra lyse sletter, fra</l>
          <l n="v125">fossende vand, fra luften, som står og dirrer</l>
          <l n="v126">i solens skin.</l>
          <l n="v127">Men mangen gang, når jeg vågede en slig</l>
          <l n="v128">nat igjennem og så mørket tyst og tungt stå</l>
          <l n="v129">over min seng, når jeg badet i sved så den</l>
          <l n="v130">grå dag komme puslende indad vinduerne;</l>
          <l n="v131">når da maimorgenen steg med sin glade,</l>
          <l n="v132">ynkløse sol, med himmel blank som en skjøges</l>
          <l n="v133">øie og luft vellystlummer og svanger på attrå</l>
          <l n="v134">og hed ånde ‒</l>
          <l n="v135">Gud, hvor jeg da har hadet!</l>
          <l n="v136">Og så har jeg mødt dig, og jeg har seet</l>
          <l n="v137">et lykkeligt smil om din mund; men når du</l>
          <l n="v138">traf mig, da døde smilet, og jeg mødte dine</l>
          <l n="v139">store, medynksfulde øine. Just derfor, fordi</l>
          <l n="v140">du er så god, fordi jeg aldrig kan hade dig,</l>
          <l n="v141">derfor er det; jeg græder.</l>
          <l n="v142">Men nu er natten forbi, og det er lyst</l>
          <l n="v143">over havernes løv og over de øde veie.</l>
          <l n="v144">Det skal du dog vide, at inat sank der</l>
          <l n="v145">stål i mit bryst, og blodet risled frem i fine</l>
          <l n="v146">strenge.!</l>
          <l n="v147">Hvorfor smiler du så tungt, og hvorfor</l>
          <l n="v148">spiller du så sårt på blodets strenge?</l>
          <l n="v149">Nei, ingen salmer vil jeg ha; jeg vil be-</l>
          <l n="v150">graves i en gylden kiste, og blodige luer skal</l>
          <l n="v151">slå mod himlen og vride sig som en afsindigs</l>
          <l n="v152">hænder.</l>
          <l n="v153">Men ingen prest og ingen salmer!</l>
          <l n="v154">Nei, spil en vals,</l>
          <l n="v155">en strålende vals,</l>
          <l n="v156">og vi vil danse sammen for sidste gang, livets</l>
          <l n="v157">jublende vals, mens solen rinder. ‒</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1336">
        <head>Anden nat</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Der ligger lumre skyer over hele himmelen,</l>
          <l n="v2">og det fine mairegn drysser lunkent over ka</l>
          <l n="v3">stanjernes blomster. Duften driver lavt og</l>
          <l n="v4">dovent over spirende jord og ynglende muld,</l>
          <l n="v5">og ind gjennem det åbne vindu svømmer den</l>
          <l n="v6">syrlige parfym fra birk og hæg.</l>
          <l n="v7">En blir ør og træt og tung i hovedet af</l>
          <l n="v8">al den sterke duft, ‒ jeg lægger mig tilbage</l>
          <l n="v9">i sofaen og ser døsigt ud i det mørke værelse.</l>
          <l n="v10">‒ Udenfor hvisker det fine regndrys mellem</l>
          <l n="v11">løvet; ‒ og så er der ingenting mere i hele</l>
          <l n="v12">den vide verden.</l>
          <l n="v13">På bordet står der et glas med absinth,</l>
          <l n="v14">grågrøn som natten, dulmende som nattens</l>
          <l n="v15">ånde, bedøvende som den søvn, der aldrig vil</l>
          <l n="v16">komme.</l>
          <l n="v17">Et svagt lysskjær fra vinduet lægger et</l>
          <l n="v18">sløvt skin i glasset, og som det står der, det</l>
          <l n="v19">ensomme lyspunkt med den tunge, store nat</l>
          <l n="v20">bag, ser det ud som et ondt, grønligtlysende</l>
          <l n="v21">øie på mørkets kvælende mare.</l>
          <l n="v22">Jeg ligger og ser og ser, til jeg tilsidst</l>
          <l n="v23">neppe tør ånde, det er som det vil suge</l>
          <l n="v24">mig til sig, det stirrende øie der, som aldrig</l>
          <l n="v25">glipper, som bare ser langt og dødt på mig.</l>
          <l n="v26">Tilsidst holder jeg det ikke ud længer;</l>
          <l n="v27">jeg reiser mig hurtigt, snapper glasset, tømmer</l>
          <l n="v28">det raskt og lægger mig atter tilbage og blir</l>
          <l n="v29">liggende ganske stille.</l>
          <l n="v30">Hvor mørkt her blev. Hvor stort mørket</l>
          <l n="v31">blev. Det var et liv, som slukned. Et øie,</l>
          <l n="v32">som brast. Et lys, som gik ud. ‒ Hvorfor</l>
          <l n="v33">ringer klokkerne nu midt på natten? . . .</l>
          <l n="v34">Lys, lys! Det kvæler mig alt det sorte.</l>
          <l n="v35">‒ Hvad var det? Hvem var det, som nævnte</l>
          <l n="v36">mit navn?</l>
          <l n="v37">Nei, vær nu rolig; hør hvor regnet hvisker</l>
          <l n="v38">i løvet udenfor. Og nu blir det snart morgen,</l>
          <l n="v39">og da blir det så blændende alt, og da vil jeg</l>
          <l n="v40">tænde min lygte og gå ud på torvet for at</l>
          <l n="v41">finde en lykkelig.</l>
          <l n="v42">Hvorfor sidder dere så stille og ser på mig</l>
          <l n="v43">med slige alvorlige øine? Er dere kanske</l>
          <l n="v44">rædde for at være med mig inat, når jeg skal</l>
          <l n="v45">ud i ørkenen ‒ ud i den brændende ørken,</l>
          <l n="v46">hvor sciroccoen flyver igjennem luften som en</l>
          <l n="v47">hvid flamme.</l>
          <l n="v48">Ha, ha, du ser bekymret på mig og ryster</l>
          <l n="v49">dit brave hoved, Absalon du hædersmand; ‒</l>
          <l n="v50">ja forresten, hvorledes skulde du kunne for</l>
          <l n="v51">stå det?</l>
          <l n="v52">Eller har du kanske nogensinde skuet ud</l>
          <l n="v53">over den solglødede ørken herinde, har du</l>
          <l n="v54">kjendt natmørkets vampyrmund suge dine</l>
          <l n="v55">pulse tomme ?</l>
          <l n="v56">Har du?</l>
          <l n="v57">Men se, jeg vil føre dig langt ind i øster</l>
          <l n="v58">land; for inat, ‒ i denne nat stirrer min</l>
          <l n="v59">sjæl udover den gule flods hellige vande, og</l>
          <l n="v60">den skjælver i solens brand og lytter til</l>
          <l n="v61">luftens lyd, og den ser, hvordan heden ligger</l>
          <l n="v62">sittrende som i feber henover vandene.</l>
          <l n="v63">De glatte flodbølger glider døsigt ind i</l>
          <l n="v64">soldamp og røde skyers røg, og alting er så</l>
          <l n="v65">angstfuldt tyst.</l>
          <l n="v66">Bredden er sandig, skrånende op til hvid</l>
          <l n="v67">nende marker, den bugter sig som i kvide</l>
          <l n="v68">med guldflimrende rygge og krumme arme</l>
          <l n="v69">strukne langt ud i floden; ‒ indtil øverst</l>
          <l n="v70">oppe hedens dunst og damp kaster sig over</l>
          <l n="v71">al jord og alt liv og brænder bort hver form</l>
          <l n="v72">og hver farve.</l>
          <l n="v73">I floden står de høie siv, og i tættrængt</l>
          <l n="v74">stimmel vader de længer og længer ud, indtil</l>
          <l n="v75">de yderste dukker sig helt under for at søge</l>
          <l n="v76">svalning i det hede vand.</l>
          <l n="v77">Og udover flod og land, over mark og</l>
          <l n="v78">vei, over verdens vide rund ligger solbranden</l>
          <l n="v79">stinkende og kvælende, og jorden gisper og</l>
          <l n="v80">pines, visner og rådner.</l>
          <l n="v81">Indtil de røde skyer nede ved himmel-</l>
          <l n="v82">randen stiger hurtigt og lydløst høit op på</l>
          <l n="v83">himmelen, ‒ bagenfor glimter det blåligt og</l>
          <l n="v84">flimrer det gult: ‒ det er, som var der</l>
          <l n="v85">vokset rød, vablet hud over himmelens hvælv,</l>
          <l n="v86">og som der banked dødssygt blod i dens store</l>
          <l n="v87">pulse. ‒</l>
          <l n="v88">Så med ét springer et rasende lyn bortover</l>
          <l n="v89">hele himmelhvælvingen, og et langt buldrende</l>
          <l n="v90">tordenbrag ruller henover de flade marker.</l>
          <l n="v91">Da krymper jorden sig sammen i åndeløs</l>
          <l n="v92">rædsel, og stilheden synker som en mare over</l>
          <l n="v93">flodens vand.</l>
          <l n="v94">. . . Da glider en langstrakt, sort båd ind</l>
          <l n="v95">på den blyblanke flade, sivet krummer sig</l>
          <l n="v96">ned langs dens sider og svaier trægt op</l>
          <l n="v97">igjen bag dens agterstevn; så blir de stående</l>
          <l n="v98">krumme og dorske med hængende aks i heden.</l>
          <l n="v99">Hurtig piler båden frem, åreslagene høres</l>
          <l n="v100">kort i stilheden.</l>
          <l n="v101">Indtil et dumpt tordendrøn ruller lavt</l>
          <l n="v102">henover de mørke marker, og lynet slynges</l>
          <l n="v103">glødende ned i det hede vand.</l>
          <l n="v104">Bort ‒ langt ‒ ruller skraldet og svinder</l>
          <l n="v105">histude.</l>
          <l n="v106">Da høres pludselig en vild latter, og en</l>
          <l n="v107">forvildet skingrende stemme synger af fuld</l>
          <l n="v108">hals:</l>
          <l n="v109">Jeg går, jeg går mig til bryllupsdans,</l>
          <l n="v110">hei hop, hei hop, hei hille!</l>
          <l n="v111">Jeg er Rhadamantys med silkesvans,</l>
          <l n="v112">hei hop, hei hop, hei hille!</l>
          <l n="v113">Man kan ikke se manden; han ligger på</l>
          <l n="v114">bunden af baden kun nu og da blir nogle</l>
          <l n="v115">sprikende tær, en nøgen fod, stramtsnøret af</l>
          <l n="v116">seige reb synlig ovenover bådens ræling, idet</l>
          <l n="v117">den slår takten til den afsindige sang.</l>
          <l n="v118">Og mørket hviler tungt henover vandene,</l>
          <l n="v119">de giftigblå skyer har vokset over al himme</l>
          <l n="v120">lens tag; ‒ kun længst nede i vest spyr en</l>
          <l n="v121">strime flammende gult lange ildstråler udover</l>
          <l n="v122">markerne og brænder nedover flodvandet i</l>
          <l n="v123">brede, luende flager.</l>
          <l n="v124">Og skrald følger på skrald, og sivene</l>
          <l n="v125">bøier sig i bøn, og vandfladen krymper sig i</l>
          <l n="v126">sorte striber.</l>
          <l n="v127">Men et øieblik, da skraldene tysner, og</l>
          <l n="v128">jorden ligger hen og venter på det næste,</l>
          <l n="v129">lyder atter skingret udover vandene, vrængende</l>
          <l n="v130">ad himlen og uveiret:</l>
          <l n="v131">De brægende skalmeier,</l>
          <l n="v132">de uldne får, he, he!</l>
          <l n="v133">Da ryster rorskarlen sin gule skaldepande,</l>
          <l n="v134">og pidsken svinger hid og did, og sveden</l>
          <l n="v135">perler frem på den' fede, porede hud. Og</l>
          <l n="v136">årene sænkes sløvt i floden, løftes ikke mere,</l>
          <l n="v137">men ligger i det blygrå vand og pløier op</l>
          <l n="v138">en lys strime på hver side af båden.</l>
          <l n="v139">Rorskarlen falder på sit ansigt og mumler</l>
          <l n="v140">vilde bønner, og lynet slår og torden ruller</l>
          <l n="v141">og ild regner over jorden og flammer stiger</l>
          <l n="v142">fra vandet, og luer flimrer i luften. . . .</l>
          <l n="v143">Verden brænder!</l>
          <l n="v144">Al jordens udstrakte befæstning er i luer,</l>
          <l n="v145">men syng, syng, syng hånende sange hei hop,</l>
          <l n="v146">hei hop, hei hille! . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
          <l n="v147">. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
          <l n="v148">Hvem er det, som sidder derborte og ser</l>
          <l n="v149">på mig? Hvem er det, som er herinde i</l>
          <l n="v150">værelset? Væk med dig, jeg holder ikke ud</l>
          <l n="v151">at se dit grønne, døde øie . . . Men det er</l>
          <l n="v152">jo ikke der; det er derbag, nogen sidder og</l>
          <l n="v153">serpå mig . . . . Der! ‒</l>
          <l n="v154">Å, er det dig! Herregud er det dig,</l>
          <l n="v155">husked du alligevel på mig!</l>
          <l n="v156">Og så at du kom så ganske stille ind og</l>
          <l n="v157">satte dig derborte og så på mig med dine</l>
          <l n="v158">deilige øine.</l>
          <l n="v159">Dine deilige øine.</l>
          <l n="v160">Som nattens hav er de, du; ‒ som nattens</l>
          <l n="v161">hav derude, hvor der er tusen mil tillands,</l>
          <l n="v162">hvor der er tusen mil tilbunds, og hvor der</l>
          <l n="v163">er tusen mil op til de tindrende stjerner.</l>
          <l n="v164">Dine deilige øine!</l>
          <l n="v165">Jeg vil ligge og blunde og kjende dig se</l>
          <l n="v166">på mig, og så skal jeg fortælle dig om den</l>
          <l n="v167">therosen, jeg fik af dig hin aften.</l>
          <l n="v168">Bleg og blond som dit hår er therosens</l>
          <l n="v169">blade. Dens ånde er kun en drøm om duft,</l>
          <l n="v170">men dog beruser den min sjæl med høstens</l>
          <l n="v171">farvefine længsler.</l>
          <l n="v172">Endnu er den knop, og kronbladene slynger</l>
          <l n="v173">sig tæt sammen, og ingen ved, at dybt der-</l>
          <l n="v174">inde sidder solalven og nynner vemodige</l>
          <l n="v175">drømme.</l>
          <l n="v176">Men nu inat, mens løvet dufter efter regn,</l>
          <l n="v177">mens himlen er bleg og luften lun, nu hører</l>
          <l n="v178">jeg solalvens sang.</l>
          <l n="v179">Ord er brede og toner tunge, og ingen</l>
          <l n="v180">menneskemund kan ånde, hvad alven nynner.</l>
          <l n="v181">Verden skal ei fornemme dem; det er kun</l>
          <l n="v182">mainattens blege skjær og mine lyseste længsler,</l>
          <l n="v183">som vugger sig på de vage rythmer.</l>
          <l n="v184">Men hvad solalven synger, det er din hvide</l>
          <l n="v185">sjæls nyn; og derfor er jeg så glad over, at</l>
          <l n="v186">du gav mig rosen, mens den var knop.</l>
          <l n="v187">Aldrig, aldrig skal din rose springe ud,</l>
          <l n="v188">og ingen skal kysse min solalvs mund. Men</l>
          <l n="v189">mangen bleg mainat vil jeg sidde som nu, og</l>
          <l n="v190">når så min sjæl skjælver i andagt, da vil jeg</l>
          <l n="v191">atter høre solalvens sang, og da vil mine</l>
          <l n="v192">lyseste længsler vugge sig på sangens rythmer</l>
          <l n="v193">og kysse din sjæl den hvide . . .</l>
          <l n="v194">Jeg ved også om nogle andre roser, som</l>
          <l n="v195">hang døde på armene af et sort marmorkors;</l>
          <l n="v196">men det var store tunge blodsdråber, og jeg</l>
          <l n="v197">hørte de enkle, korte dryp i natten.</l>
          <l n="v198">Fattig stod den gule halm og dækked over</l>
          <l n="v199">tuen derunder; men vinden tuded sørgmodig</l>
          <l n="v200">og ånded så kold over den gamle kirkegård.</l>
          <l n="v201">Foran det sorte marmorkors stod Absalon</l>
          <l n="v202">og lo.</l>
          <l n="v203">Men da blev der liv på de fattige tuer,</l>
          <l n="v204">da blev der ånde i natteluften; intet kunde man</l>
          <l n="v205">se og intet hæøære; man fornam kun sjælene,</l>
          <l n="v206">der levede allevegne. ‒ Og der lød en røst</l>
          <l n="v207">gjennem natten henovei' de lave tuer:</l>
          <l n="v208">“Tag dine sko af; thi det sted, du står</l>
          <l n="v209">på, er helligt! Ser du ikke, at roserne er</l>
          <l n="v210">blod; ved du ikke, at marmoret er helligt?”</l>
          <l n="v211">Slig er det røsten taler, og så glider det</l>
          <l n="v212">bort altsammen. Dødens matte ro flyder gjen</l>
          <l n="v213">nem mine årer, al dagens sorg og al nattens</l>
          <l n="v214">kvide dæmpes bort og lulles ind i vage sanges</l>
          <l n="v215">lyse slør, og der kommer en solstråle og</l>
          <l n="v216">drysser tusen tindrende perler over birkens</l>
          <l n="v217">blade.</l>
          <l n="v218">Og det blir tindrende lyst derude, og det</l>
          <l n="v219">blir tindrende lyst herinde, og jeg lukker</l>
          <l n="v220">mine øine, og jeg føler atter dine hvile på</l>
          <l n="v221">mig, ‒ dine deilige, deilige øine . . . !</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1337">
        <head>Tredie nat</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Jeg går på dækket rastløst frem og tilbage.</l>
          <l n="v2">Aftenen falder på; en sur, kold regn siver</l>
          <l n="v3">henover sjøen og lægger sig som et gråt</l>
          <l n="v4">spindelvæv over min frakke.</l>
          <l n="v5">Jeg har havt en tid fuld af modgang, en</l>
          <l n="v6">tid, der har gjort det af med mange års illu-</l>
          <l n="v7">sioner. Og mens jeg opholdt mig derude i</l>
          <l n="v8">det fremmede land, kom efterretningen om,</l>
          <l n="v9">at hun var farlig syg, og at jeg straks måtte</l>
          <l n="v10">komme.</l>
          <l n="v11">Jeg har gået hele dagen omkring i den</l>
          <l n="v12">store by så besynderlig sløv, uden egentlig at</l>
          <l n="v13">forstå nogenting; ‒ men som jeg nu går</l>
          <l n="v14">på dækket ved aften og nogle lange dønninger</l>
          <l n="v15">kommer dragende indover fra havet, som ligger</l>
          <l n="v16">sort og truende derude, da kommer den kvæ-</l>
          <l n="v17">lende angst, og det står for mig så vist og</l>
          <l n="v18">ubønhørligt afgjort, at nu er hun ikke mere</l>
          <l n="v19">‒ nu er hun ikke mere,</l>
          <l n="v20">Jeg læner mig til rælingen og det er, som</l>
          <l n="v21">jeg tilsidst synker sammen, og der kommer</l>
          <l n="v22">over mig en mat lede, en sløv, smertelig</l>
          <l n="v23">hjælpeløshed.</l>
          <l n="v24">Vinden tar til, fyger henover havet, der</l>
          <l n="v25">toppes hvidt og brummer vredt og kaster sig</l>
          <l n="v26">mod skibets baug i tunge sjøer.</l>
          <l n="v27">Det lider mod nat. Himlen er sort, og</l>
          <l n="v28">havet er sort; ‒ alt omkring mig synker ind</l>
          <l n="v29">i det store sorte, og gjennem mørket flyver</l>
          <l n="v30">den hylende storm.</l>
          <l n="v31">Henne på fordækket står nogle heste</l>
          <l n="v32">bundne. Sjøgangen gjør dem urolige ‒ de</l>
          <l n="v33">snøfter og spænder i dækket, og engang da</l>
          <l n="v34">et salt sjøsprøit skyller henover deres rygge,</l>
          <l n="v35">steiler de høit og udstøder nogle lange gurg</l>
          <l n="v36">lende skrig.</l>
          <l n="v37">Når jeg på min vandring frem og tilbage</l>
          <l n="v38">over det gyngende dæk kommer forud, hører</l>
          <l n="v39">jeg undertiden et barns klynken, og jeg skimter</l>
          <l n="v40">utydelig en sort bylt liggende længst forud.</l>
          <l n="v41">Det er en kone som ligger med et spædbarn</l>
          <l n="v42">i læ af en kasse. Nys, da jeg gik forbi hende,</l>
          <l n="v43">så jeg, hvor hun var bleg og syg, og hvor-</l>
          <l n="v44">ledes hun halvt sansesløs trykkede sit frysende</l>
          <l n="v45">barn op til sig.</l>
          <l n="v46">Sà kommer der en matros henover dækket</l>
          <l n="v47">med en tændt lanterne, hvis skin flakker uro</l>
          <l n="v48">ligt henover for hvert skridt. Han klattrer</l>
          <l n="v49">op på rælingen, surrer lanternen fast i kassen</l>
          <l n="v50">og skynder sig atter ned i kahytten.</l>
          <l n="v51">Endnu en stund står jeg og ser ud i</l>
          <l n="v52">mørket, og gjennem sjøens brusen hører jeg</l>
          <l n="v53">de evindelige lyd: maskinens tunge stempelslag,</l>
          <l n="v54">hestehovenes stampen mod dæksplankerne og</l>
          <l n="v55">barnets sagte klynkende grådt Så går jeg</l>
          <l n="v56">langsomt ned i kahytten En liden svag</l>
          <l n="v57">lampe gynger under taget, og rundt om på</l>
          <l n="v58">sofaerne skimtes blege ansigter som lyse plet-</l>
          <l n="v59">ter i dunkelheden.</l>
          <l n="v60">Jeg sætter mig ved bordet under lampen</l>
          <l n="v61">og støtter hovedet i mine hænder.</l>
          <l n="v62">Og den kommer atter over mig, denne</l>
          <l n="v63">angstfulde vished, om at hun nu er død, og</l>
          <l n="v64">jeg sidder længe ubevægelig og kjender en</l>
          <l n="v65">sort tomhed æde om sig inde i brystet.</l>
          <l n="v66">Da er det nogen, som uden videre skub</l>
          <l n="v67">ber mig væk; ‒ jeg ser op: det er en opvarter,</l>
          <l n="v68">som ganske rolig dækker på bordet. ‒ Jeg</l>
          <l n="v69">væmmes ved madstanken og lister mig op på</l>
          <l n="v70">dækket. ‒ Jeg famler mig hen til røgelugaren;</l>
          <l n="v71">der er ikke tændt lys, men jeg sætter mig</l>
          <l n="v72">derind alligevell Herinde er mørket endnu</l>
          <l n="v73">dybere end udenfor og ensomheden større.</l>
          <l n="v74">Men pludselig synes jeg, som jeg blir så</l>
          <l n="v75">fremmed for altsammen, det er som jeg står</l>
          <l n="v76">udenfor det hele og ser mig selv famlende</l>
          <l n="v77">om etsteds langt borte, og jeg ler høit. Og</l>
          <l n="v78">jeg hører min egen latter, hvor den klinger</l>
          <l n="v79">fremmed, og jeg bliver helt bange for at være</l>
          <l n="v80">alene.</l>
          <l n="v81">Så trykker jeg mig opi en krog og blir</l>
          <l n="v82">siddende slig længe uden at røre mig. Uden</l>
          <l n="v83">for hviner stormen i taugene, og nu og da,</l>
          <l n="v84">når skibet krænger sterkt i sjøerne, kommer</l>
          <l n="v85">der et kort klemt fra skibsklokken.</l>
          <l n="v86">. . . Men der er såmange lyd inde i stor</l>
          <l n="v87">men, nei, ikke her, men langt derinde, . . .</l>
          <l n="v88">stundom er det som der kommer en tonesus</l>
          <l n="v89">fra et stort orkester . . . Eller er det kanske</l>
          <l n="v90">vinden, som rusker i trærne? Men alle blom</l>
          <l n="v91">ster er jo faldne, der hænger bare en stor,</l>
          <l n="v92">ensom klokke og slænger hid og did på den</l>
          <l n="v93">yderste gren. Og så er det en liden hvid</l>
          <l n="v94">hund, som kommer springende bortover græs</l>
          <l n="v95">plænerne og følger mig lige i hælene.</l>
          <l n="v96">Jeg vil jage den fra mig, men den vil</l>
          <l n="v97">ikke og står bare taus og ser på mig med</l>
          <l n="v98">store menneskeøine, og jeg vil springe fra</l>
          <l n="v99">den, men stadig er den lige efter mig . . .</l>
          <l n="v100">Så er det inde i en kirke, der smutter den</l>
          <l n="v101">lille hvide hund ind og ud mellem de mørke</l>
          <l n="v102">bænkerader, og der sidder bare en gammel</l>
          <l n="v103">kone i hele kirken, men oppe ved alteret</l>
          <l n="v104">knæler en ung kvinde . . . Og du kommer</l>
          <l n="v105">hen til mig så ganske nær; og du ser mig</l>
          <l n="v106">lige ind i øinene og lægger din hånd på min</l>
          <l n="v107">skulder, og du smiler varmt og lyst og siger</l>
          <l n="v108">ganske høit: “Skal vi så danse vor vals?”. . .</l>
          <l n="v109">. . . Jeg er med ét lys vågen igjen,</l>
          <l n="v110">men den glade stemme klinger endnu i mit</l>
          <l n="v111">øre, og jeg synes at føle, at der er noget som</l>
          <l n="v112">lever omkring mig.</l>
          <l n="v113">Jeg springer op og skriger ud i mørket:</l>
          <l n="v114">“Hvem er det?” Og atter føler jeg det</l>
          <l n="v115">leve og ånde omkring mig, og jeg styrter ud</l>
          <l n="v116">på dækket. ‒ Og der slår om mig et hyl</l>
          <l n="v117">som af alle helvedes ånder  det er latter</l>
          <l n="v118">og det er skrig  og høit over skibets baug</l>
          <l n="v119">slår lange lysende sprøit, som derpå feies lig</l>
          <l n="v120">en rasende styrtregn henover dækket.</l>
          <l n="v121">Rundtomkring skibssiderne står hele havet</l>
          <l n="v122">i kog med skum og skavl, og så langt jeg</l>
          <l n="v123">kan se ind i mørket, er det bare de vældige</l>
          <l n="v124">bølger, som kommer væltende imod os fra</l>
          <l n="v125">alle kanter som mørke sjøuhyrer, og vort lille</l>
          <l n="v126">skib arbeider sig skjælvende og prustende af-</l>
          <l n="v127">sted imod dem; og det er som seilede vi ind</l>
          <l n="v128">i det store sorte intet.</l>
          <l n="v129">Jeg har atter måttet ty ned i den kvalme</l>
          <l n="v130">kahyt. Ved bordet sidder opvarteren og to</l>
          <l n="v131">jydske hesteprangere og spiser tilaftens. De</l>
          <l n="v132">er alle i glimrende humør, og ler hjertelig af</l>
          <l n="v133">hverandres historier.</l>
          <l n="v134">Jeg trækker frakken af og kaster mig</l>
          <l n="v135">fuldt påklædt i en køie. Jeg ligger med øret</l>
          <l n="v136">trykket tæt ind mod væggen, som snart be-</l>
          <l n="v137">graves dybt i vandmasserne, snart løftes høit</l>
          <l n="v138">op, så sjøen risler ned på alle kanter.</l>
          <l n="v139">Men nu og da kommer en vældig bølge</l>
          <l n="v140">og slår som med en kjæmpes knytnæve mod</l>
          <l n="v141">baugen, så hele skroget skjælver, og brådsjøen</l>
          <l n="v142">vælter sig i fos over dækket. Så blir det</l>
          <l n="v143">ganske roligt en stund, jeg ligger og lytter</l>
          <l n="v144">og lytter. Jeg kan ikke høre maskinen ar-</l>
          <l n="v145">beide, men endelig kommer de fjerne lyd, og</l>
          <l n="v146">jeg ånder ud, som om jeg havde lyttet efter</l>
          <l n="v147">en døendes sidste pulsslag.</l>
          <l n="v148">I køien ved siden af mig ligger en liden</l>
          <l n="v149">mand, ganske krum af sjøsyge Han har</l>
          <l n="v150">lukket øinene og er ganske gråbleg i an</l>
          <l n="v151">sigtet, og hvergang skibet duver ned ad en</l>
          <l n="v152">endeløs bølge, ynker han høit.</l>
          <l n="v153">Men midt på gulvet står hesteprangeren</l>
          <l n="v154">med hvid nathue på hovedet. Han ler med</l>
          <l n="v155">sin store mund og viser de sterke tænder, ‒</l>
          <l n="v156">så sparker han sine støvler af sig og synger</l>
          <l n="v157">med tordnende, altoverdøvende bas:</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v158">“Bøljen, ja bøljen den ruller imod land ‒</l>
          <l n="v159">la' den rolle, la' den rolle si'er jeg.”</l>
        </lg>
        <lg n="s3" type="stanza">
          <l n="v160">Så lægger han sig også, lampen slukkes,</l>
          <l n="v161">og lidt efter lidt blir det roligt i kahytten. ‒</l>
          <l n="v162">Jeg ligger og stirrer ud i mørket; og tilsidst</l>
          <l n="v163">forekommer det mig at være så underligt</l>
          <l n="v164">gult; ‒ for mine øine former der sig så</l>
          <l n="v165">mange sære ting: store planter med tykke</l>
          <l n="v166">blade og opsvulmede frugter; men alt er i en</l>
          <l n="v167">uafbrudt strøm, det driver stadig videre og</l>
          <l n="v168">videre over mig, og stadig kommer der nye</l>
          <l n="v169">planter forbi. Men indimellem kommer nu</l>
          <l n="v170">og da flydende noget forunderligt blegt; i</l>
          <l n="v171">førstningen er det utydeligt og langt borte,</l>
          <l n="v172">men det kommer nærmere og nærmere, og</l>
          <l n="v173">tilsidst ser jeg, at det er druknede mennesker</l>
          <l n="v174">med åbne munde og stive øine, som stirrer</l>
          <l n="v175">på mig.</l>
          <l n="v176">Kvælende langsomt strømmer det lunkne</l>
          <l n="v177">havvand over mig, og alle mine lemmer blir</l>
          <l n="v178">tunge som bly, og jeg synker dybt, dybt ned . . .</l>
          <l n="v179">. . . .</l>
          <l n="v180">Hvorlænge jeg ligger slig, ved jeg ikke;</l>
          <l n="v181">men langt ud på natten vækkes jeg af et</l>
          <l n="v182">fortvivlet skrig.</l>
          <l n="v183">Jeg farer op sikker på, at det nu er forbi.</l>
          <l n="v184">Men i mørket høres en stemme, halvkvalt af</l>
          <l n="v185">rædsel, hvæse: “Få hunden ud siger jeg,</l>
          <l n="v186">den sorte hunden, som står foran køien. Få</l>
          <l n="v187">den ud, siger jeg!”</l>
          <l n="v188">Jeg sidder overende i køien: her er en</l>
          <l n="v189">hund herinde, jeg synes, jeg ser dens skygge</l>
          <l n="v190">glide henimod mig, og jeg tror at føle dens</l>
          <l n="v191">hede ånde opi mit ansigt. Som en rasende</l>
          <l n="v192">slår jeg omkring mig med armene, men i</l>
          <l n="v193">samme øieblik tændes en fyrstik i den anden</l>
          <l n="v194">ende af kahytten, og jeg hører den ene heste-</l>
          <l n="v195">pranger spørge, hvad djævelen det er.</l>
          <l n="v196">I det spæde lys ser jeg en hvid skikkelse</l>
          <l n="v197">vælte sig på gulvet, med krumme arme og</l>
          <l n="v198">strittende fingre. Fyrstikken går ud, en ny</l>
          <l n="v199">tændes, og den stakkels mand blir lagt op i</l>
          <l n="v200">køien igjen. ‒ Imidlertid er de blevne lys</l>
          <l n="v201">vågne inde i damekahytten, jeg hører gråd</l>
          <l n="v202">og hulken derindefra  en hvinende stemme</l>
          <l n="v203">gjentar i det uendelige: “Vi går under, vi</l>
          <l n="v204">går under.” Og midt opi al tummelen be-</l>
          <l n="v205">gynder så en gammel kone at bede fadervor</l>
          <l n="v206">med høi, lydelig stemme.</l>
          <l n="v207">Endelig blir de dog alle beroligede, og en</l>
          <l n="v208">stund efter er atter lampen slukket, og kun</l>
          <l n="v209">stormen og sjøen høres.</l>
          <l n="v210">Og da kommer atter det lunkne havvand</l>
          <l n="v211">strømmende imod mig, først piblende dråbe</l>
          <l n="v212">for dråbe, men stadig voksende, indtil det til-</l>
          <l n="v213">slut blir en svær, grå masse, der puffer sig</l>
          <l n="v214">frem lige mod mig og lægger sig over mig</l>
          <l n="v215">som en ækkel, blød manæt med slimede, led</l>
          <l n="v216">deløse fangarme. Og det fører mig ned på</l>
          <l n="v217">dunkle dybder, hvor alt svulmer, tykt og</l>
          <l n="v218">gråt . . .</l>
          <l n="v219" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v220">Det er næste natt Det svundne døgn</l>
          <l n="v221">ligger bag mig som et tungt mareridt.  Men</l>
          <l n="v222">nu er vi snart hjemme.</l>
          <l n="v223">Hjemme!</l>
          <l n="v224">I den dødsstille nat glider dampskibet</l>
          <l n="v225">næsten lydløst frem gjennem. det dybe vand.</l>
          <l n="v226">Det risler og silrer foran baugen, der jeg står</l>
          <l n="v227">og stirrer ind i dunkelheden. Nu og da glider</l>
          <l n="v228">en bølge af varm duft forbi mig fra det</l>
          <l n="v229">slumrende land, som ligger bredt og disigt i</l>
          <l n="v230">sommernatten.</l>
          <l n="v231">Jeg sætter mig på bænken længst forud,</l>
          <l n="v232">og den evindelige lyd fra vandet dysser mig</l>
          <l n="v233">ind i en svag dvale, og tilsidst lukker mine</l>
          <l n="v234">øine sig i fredelig slummer.</l>
          <l n="v235">Og jeg har en deilig drøm: Det er en blå</l>
          <l n="v236">sommerhimmel, hvælvet høit over blomster-</l>
          <l n="v237">hvide trær. De står i tungt, skinnende skred</l>
          <l n="v238">nedimod jorden, men inde bag trærnes skygge,</l>
          <l n="v239">hvor solskinnet kun trænger gjennem det tæt</l>
          <l n="v240">virkede blomstertæppe som en svagtrød gløden,</l>
          <l n="v241">der sidder du i slank, lyseblå kjole. Så</l>
          <l n="v242">tankefuld sidder du med bøiet hoved og</l>
          <l n="v243">hænderne foldede i skjødet. ‒ Det er ganske</l>
          <l n="v244">dunkelt herinde i den dybe allé, men ved det</l>
          <l n="v245">mindste vindstød går der som et hvirvlende</l>
          <l n="v246">sneveir henover græsset, og der er to blade,</l>
          <l n="v247">der flagrer nedigjennem solluften som to</l>
          <l n="v248">legende sommerfugle, og de blir hængende</l>
          <l n="v249">og gynge i halsens dun, der kruser sig i</l>
          <l n="v250">solen som gyldent spindelvæv.</l>
          <l n="v251" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v252">Jeg vågner ved at dampskibet støder mod</l>
          <l n="v253">bryggen. I halvsøvne ser jeg mig omkring,</l>
          <l n="v254">og jeg føler mig atter hjemme igjen: ‒</l>
          <l n="v255">den forfærdelige reise er over, og rundt om</l>
          <l n="v256">mig aner jeg en af disse vidunderlige sommer</l>
          <l n="v257">nætter med tusmørke og duft. ‒ Men idet</l>
          <l n="v258">jeg reiser mig, slår atter angsten kold og</l>
          <l n="v259">svidende ned i min overtrætte hjerne, mine</l>
          <l n="v260">øine blir så vågne og så åbne; ‒ jeg skynder</l>
          <l n="v261">mig fra borde og går hurtigt opad gaden.</l>
          <l n="v262">Den ligger ganske mennesketom hen mellem</l>
          <l n="v263">de høie, mørke huse, og ekkoet af mine</l>
          <l n="v264">skridt lyder kort og skarpt. Hurtigere og hur</l>
          <l n="v265">tigere går jeg opover, jeg brænder over hele</l>
          <l n="v266">legemet, og i sløv fortvivlelse begynder jeg</l>
          <l n="v267">at bede til gud:</l>
          <l n="v268">Du må hjælpe mig nu herregud. Hører</l>
          <l n="v269">du, gudfader i himlenel Du må jo se, at jeg</l>
          <l n="v270">ikke kan holde dette ud længere. Du må</l>
          <l n="v271">ikke ta den fattiges eneste lam. Såsandt du</l>
          <l n="v272">er deroppe, så må du ikke gjøre det. Hører</l>
          <l n="v273">du, gudfader, himmelens og jordens skaber,</l>
          <l n="v274">du må ikke, du må ikke . . .</l>
          <l n="v275">Nei hys, jeg bare ber dig, jeg ber dig af</l>
          <l n="v276">din store nåde, jeg råber til dig af dybsens</l>
          <l n="v277">nød. Herre gud, herre gud!</l>
          <l n="v278">Men angsten stiger, og jeg begynder at</l>
          <l n="v279">springe opover gaderne. Jeg kjender gråden</l>
          <l n="v280">tyk i halsen, og knytter hænderne, så neg</l>
          <l n="v281">lerne skjærer ind i huden. Snart står jeg</l>
          <l n="v282">ved alléens begyndelse; jeg stanser forpustet</l>
          <l n="v283">ved det nederste træ og læner mig opimod</l>
          <l n="v284">dets stamme. ‒ Springvandet pladsker så</l>
          <l n="v285">tungt og lydt, og med hovedet støttet mod</l>
          <l n="v286">den hårde bark græder jeg ud.!</l>
          <l n="v287">Så tar jeg mig atter sammen, går skridt</l>
          <l n="v288">for skridt opigjennem alléen og stanser ved</l>
          <l n="v289">havegrinden.</l>
          <l n="v290">Hele huset er sort og lukket, det er mørkt</l>
          <l n="v291">i hendes værelse; men hjørnevinduet står</l>
          <l n="v292">åbent; morgenrøden skinner svagt i de to</l>
          <l n="v293">øverste ruder.</l>
          <l n="v294">Havegrinden skriger på sine hængsler, da</l>
          <l n="v295">jeg abner den; så forsigtig lister jeg mig</l>
          <l n="v296">opad gangen ‒ ganske stiv af spænding. ‒</l>
          <l n="v297">Porten står åben; jeg går ind i den bæl-</l>
          <l n="v298">mørke gang og famler mig hen til trappen.</l>
          <l n="v299">Jeg får fat i gelænderet, og skridt for</l>
          <l n="v300">skridt sniger jeg mig opad trinene. Sà står</l>
          <l n="v301">jeg for entredøren. Min hånd tar skjælvende</l>
          <l n="v302">i låsen. Døren er stængt. Og jeg tør ikke</l>
          <l n="v303">ringe for ikke at vække hende; jeg må vente</l>
          <l n="v304">til imorgen; men hvordan i guds navn skal</l>
          <l n="v305">jeg holde ud at vente til imorgen!</l>
          <l n="v306">Jeg lægger mig på knæ og trykker øret</l>
          <l n="v307">mod nøglehullet, med mine hede hænder tryk</l>
          <l n="v308">ket mod det kolde, ruflede glas.</l>
          <l n="v309">Ingen lyd. Bare det dybe, dybe mørke.</l>
          <l n="v310">Og halvt sansesløs støtter jeg hovedet mod</l>
          <l n="v311">håndgrebet og ånder ud . . .</l>
          <l n="v312">. . . Det er en liden, sød, vammel lugt,</l>
          <l n="v313">som kribler i næsen, ‒ jeg spærrer næse-</l>
          <l n="v314">borene vidt op, så blodet tilsidst hamrer i</l>
          <l n="v315">hjernen, og mine hænder krammer krampagtig</l>
          <l n="v316">opover glasset. ‒</l>
          <l n="v317">Jeg raver op, sjangler udover trappene</l>
          <l n="v318">udaf porten, ud, ud!</l>
          <l n="v319">Men som en stor bølge kommer hele den</l>
          <l n="v320">varme sommernats duftfylde væltende over</l>
          <l n="v321">mig ‒ duft af syrener, hæg og kastanjer,</l>
          <l n="v322">kvælende, væmmelig sødladen lugt.</l>
          <l n="v323">Den forfølger mig ‒ liglugten, ‒ hele</l>
          <l n="v324">verden lugter lig inat! ‒</l>
          <l n="v325">Som en afsindig styrter jeg frem gjennem</l>
          <l n="v326">alléens mørke, nu og da dasker en tung</l>
          <l n="v327">blomstergren mod mit ansigt, men jeg slår</l>
          <l n="v328">omkring mig, hugger mig vei med armene,</l>
          <l n="v329">så der falder et helt blomsterdrys over mine</l>
          <l n="v330">klæder.</l>
          <l n="v331">Udover veien løber jeg, uden at turde</l>
          <l n="v332">ånde, med hænderne for ansigtet; men det</l>
          <l n="v333">er som duften trænger sig ind overalt, jeg</l>
          <l n="v334">kjender den gjennem alle legemets porer. ‒</l>
          <l n="v335">Udifra veien går det, udover engene, til jeg</l>
          <l n="v336">omsider synker udmattet om i det våde græs,</l>
          <l n="v337">gnurer mit hoved ned i væden og borer mine</l>
          <l n="v338">hænder dybt i den kolde jord . . .</l>
          <l n="v339" indentLevel="1">	. . . .</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1338">
        <head>Fjerde nat</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Og der er intet liv i luf-</l>
          <l n="v2">ten og ingen lyd, intet kryb</l>
          <l n="v3">mellem mosen, ingen blomst,</l>
          <l n="v4">intet blad ‒ intet, intet,</l>
          <l n="v5">uden mit ensomme, ban-</l>
          <l n="v6">kende hjerte.</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v7">Faret vild over flyen</l>
          <l n="v8">Gået og gået time på time uden vardes</l>
          <l n="v9">mærke, uden livs spor; ‒ bare sprød, død</l>
          <l n="v10">mose og sorte skarpe sten.</l>
          <l n="v11">Og nu breder natten lange skygger over</l>
          <l n="v12">den grå vidde, og den kvælende stilhed sniger</l>
          <l n="v13">sig som et stort spøgelse over al jordens</l>
          <l n="v14">rund.</l>
          <l n="v15">Jeg hører mit åndedrag og jeg hærer, hvor</l>
          <l n="v16">blodet slår; men så er der intet liv mere, så</l>
          <l n="v17">langt mit øie kan se.</l>
          <l n="v18">Jeg stanser og stirrer udover den dystre</l>
          <l n="v19">flade, og pludselig gribes jeg af en uendelig</l>
          <l n="v20">lede og synker ned i mosen.</l>
          <l n="v21">Hvor jeg er forfærdelig træt! Jeg lukker</l>
          <l n="v22">Øinene og ønsker, at jeg kunde få sove ind</l>
          <l n="v23">her på den endeløse vidde.</l>
          <l n="v24">Der kommer en enkelt tanke, så en ond,</l>
          <l n="v25">så en lys; der kommer en høi tone klingende</l>
          <l n="v26">forbi; ‒ hvor skal den hen ikveld så sent</l>
          <l n="v27">og så alene?</l>
          <l n="v28">Atter fjerner den sig og blir borte; men</l>
          <l n="v29">fra den anden side kommer rappe, dumpe</l>
          <l n="v30">lyd: ‒ det er fødder, som kommer springende</l>
          <l n="v31">herhid, det er en mand, som løber over</l>
          <l n="v32">vidden.</l>
          <l n="v33">De kommer opifra floden og mørket, de</l>
          <l n="v34">rappe fodslag; nu og da klinger det skarpt</l>
          <l n="v35">som stål mod sten; men altid er det den</l>
          <l n="v36">dumpe lyd, som vokser og vokser og blir til</l>
          <l n="v37">tunge drøn i al denne taushed, den stiger</l>
          <l n="v38">mod himmelen, den fylder hele rummet og</l>
          <l n="v39">knuger mig sammen. Nu skimter jeg ham i</l>
          <l n="v40">tusmørket; ‒ jeg ser, hvor han er dødsens</l>
          <l n="v41">bleg, jeg ser den sammenklemte mund, jeg</l>
          <l n="v42">ser øinene: nu kan han ikke mere, og se der</l>
          <l n="v43">bag ham, ‒ bag ham kommer den blege</l>
          <l n="v44">rytter paa den sorte hest.</l>
          <l n="v45">Nu er han ganske nær, jeg vil reise mig,</l>
          <l n="v46">men kan ikke, ‒ der snubled han, se han</l>
          <l n="v47">falder, og den blege. rytter styrter sig over</l>
          <l n="v48">ham og borer sin magre hånd i hans nakke.</l>
          <l n="v49">Jeg springer fortumlet op.</l>
          <l n="v50">Hvad var dette for noget?</l>
          <l n="v51">Det er jo ingen mand, som kommer</l>
          <l n="v52">løbende over vidden og ingen rytter . . . . .</l>
          <l n="v53">men hvad kunde det så være?</l>
          <l n="v54">Jeg sidder og skotter stjålent omkring,</l>
          <l n="v55">nu og da farer der en febergysning ned over</l>
          <l n="v56">ryggen, og jeg kjender det skjælve i ansigtets</l>
          <l n="v57">hud. Så ler jeg angst og siger halvhøit til</l>
          <l n="v58">mig selv: “Nei, det var naturligvis ingenting;</l>
          <l n="v59">det var bare trætheden, eller kanske blodet,</l>
          <l n="v60">som bankede i øret”.</l>
          <l n="v61">Jeg sidder og river i mosen; ‒ jeg tør</l>
          <l n="v62">ikke lægge mig ned igjen, ‒ jeg vil være</l>
          <l n="v63">vågen og se på, hvor vakkert alting er inat:</l>
          <l n="v64">langt ude står en hel mur af høie snefjelde,</l>
          <l n="v65">og over det høieste står der en stjerne. Hvor</l>
          <l n="v66">den blinker sterkt; det er som et levende</l>
          <l n="v67">øie, det er som den vilde si mig noget; men</l>
          <l n="v68">jeg kan ikke forstå det, for den er så langt,</l>
          <l n="v69">langt borte den stjerne, som blinker så høit</l>
          <l n="v70">over viddens mørke flade . . .</l>
          <l n="v71">Å herregud, jeg holder det ikke ud længer.</l>
          <l n="v72">. . . .</l>
          <l n="v73">Jeg ligger atter med hovedet boret ned i</l>
          <l n="v74">mosen, og det er, som jeg synker og synker,</l>
          <l n="v75">men jeg er så træt, at jeg ikke længer kan</l>
          <l n="v76">gjøre modstand.</l>
          <l n="v77">Sà kommer den høie tone klingende til</l>
          <l n="v78">bage, og nu synes jeg tydelig, jeg kan se den</l>
          <l n="v79">også: den ligner en rød, rund granat; ‒ men</l>
          <l n="v80">tilsidst svinder den inde i mørket.</l>
          <l n="v81">Men så hører jeg en sum som af mange</l>
          <l n="v82">stemmer, fjernt og utydeligt som fra en fjern</l>
          <l n="v83">festsal.</l>
          <l n="v84">Jeg skjelner ikke noget enkelt ord; det</l>
          <l n="v85">summer snart nærmere, snart fjernere i et</l>
          <l n="v86">dumpt tonemulm; så med ét kommer det</l>
          <l n="v87">ganske nær ‒ en kort hånsk latter, en høi</l>
          <l n="v88">skinger stemme: “Det er livets svulmen, vi</l>
          <l n="v89">trænger,  den sterke glæde, den sterke</l>
          <l n="v90">sorg, de sterke arme, de sunde sind.”</l>
          <l n="v91">Så fjerner det sig atter og tilsidst svinder</l>
          <l n="v92">det hele.</l>
          <l n="v93">Men da stiger din stemme i stilheden,</l>
          <l n="v94">langsom, sørgmodigt gjentagende: “De sterke</l>
          <l n="v95">arme, de sunde sind!”</l>
          <l n="v96">Da flygter jeg udover øde veie, og jeg</l>
          <l n="v97">vanker ensom fra livets latter, for min glæde</l>
          <l n="v98">er ikke Eders glæde, og min sorg er ikke</l>
          <l n="v99">Eders sorg.</l>
          <l n="v100">Min glæde er som en duftløs blomst, ‒ og</l>
          <l n="v101">inat fødes den, ja i denne nat fødes den, hvor</l>
          <l n="v102">alle veie mødes ved verdens yderste ende.</l>
          <l n="v103">Den spirer af min længsel, den vokser</l>
          <l n="v104">i min drøm, og ved midnattens tide åbner</l>
          <l n="v105">den sit blodige bæger under maiens blåblege</l>
          <l n="v106">himmel.</l>
          <l n="v107">Så flygter jeg udover øde veie, så vanker</l>
          <l n="v108">jeg ensom fra livets latter ved midnatstide,</l>
          <l n="v109">og jeg går imod verdens yderste ende, hvor</l>
          <l n="v110">alle veie mødes.</l>
          <l n="v111">Ved veikanten sidder en gammel mand</l>
          <l n="v112">med hånd under hage.</l>
          <l n="v113">Og jeg spør den gamle mand: “Hvorfra</l>
          <l n="v114">kommer du?” Og han svarer så ganske sagte:</l>
          <l n="v115">“Fra verdens ende, hvor alle veie mødes.”</l>
          <l n="v116">Og jeg spør ham atter: “Hvor skal du</l>
          <l n="v117">hen så sent på nat?”</l>
          <l n="v118">Og han hæver det trætte hoved, og han</l>
          <l n="v119">åbner de sluknede øine, og han svarer: “Hjem.”</l>
          <l n="v120">Så sænker han atter det trætte hoved, og</l>
          <l n="v121">jeg går ud i den dystre nat, ud over den</l>
          <l n="v122">sorte vidde. Men i en kreds står de høie</l>
          <l n="v123">snefjelde derude, så sælsomt blålys-blege som</l>
          <l n="v124">en dødningehær på vagt, og ovenover hvælver</l>
          <l n="v125">sig den store himmel, så sort og så dyb som</l>
          <l n="v126">et dommedagshav.</l>
          <l n="v127">Og inderst i det uendeligste mørke er gud,</l>
          <l n="v128">og han har været død i mange tusen år, og</l>
          <l n="v129">der er ingen gud, ingen, ingen . . . Det er</l>
          <l n="v130">bare natten og tomheden og dødningerne der</l>
          <l n="v131">ude og den ensomme vidde og min ensomme</l>
          <l n="v132">Og. det er en dyb stemme, som siger:</l>
          <l n="v133">“Dette er livet.” Og jeg står ved randen af</l>
          <l n="v134">en bundløs afgrund, og opifra mørket kommer</l>
          <l n="v135">stemmen dyb i natten: “Dette er livets en-</l>
          <l n="v136">somhed.”</l>
          <l n="v137">Og jeg stanser stiv og stum af rædsel.</l>
          <l n="v138" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v139">Da tændes et lys histude.</l>
          <l n="v140">Snelt som et stik, et lyn, et skrig.</l>
          <l n="v141">Og jeg åbner mine øine vidt, og jeg</l>
          <l n="v142">strækker mine arme ud, og jeg går skridt</l>
          <l n="v143">for skridt fremover. ‒ Det svulmer inde i</l>
          <l n="v144">brystet, det strømmer så sterkt det hede blod:</l>
          <l n="v145">min lykkes blomst, min lykkes blomst! Og</l>
          <l n="v146">med ét kaster jeg mig fremad i jublende løb,</l>
          <l n="v147">som flygtede jeg fra rædselen og natten.</l>
          <l n="v148">Snart ser jeg den: høit paa den svaiende</l>
          <l n="v149">stængel skjælver en valmues røde blomst; ‒</l>
          <l n="v150">men så er det ikke længer nogen blomst: det</l>
          <l n="v151">er blod der brænder, det er blod, der dryp</l>
          <l n="v152">per i luende dråber og springer i stykker</l>
          <l n="v153">mod jorden i funklende gnister. De lyser</l>
          <l n="v154">rundtomkring med et rødligt skjær, og ved</l>
          <l n="v155">dette ser jeg en død, skinnende hvid kvinde.</l>
          <l n="v156">Stor og skjøn ligger hun der strakt på</l>
          <l n="v157">båre, og rundt hende går i en lang række</l>
          <l n="v158">viddens små grå mænd og synger en sælsom</l>
          <l n="v159">sang.</l>
          <l n="v160">Jeg lister mig frem og får se hendes</l>
          <l n="v161">ansigt.</l>
          <l n="v162">Det er dig.</l>
          <l n="v163">Og der falder en tung vemodighed over</l>
          <l n="v164">mig, og jeg går langsomt hen til dig og</l>
          <l n="v165">knæler ved din side, mens de små grå mænd</l>
          <l n="v166">synger langsomt og dæmpet. ‒ Og jeg læg-</l>
          <l n="v167">ger mit hoved i dit skjød og græder.</l>
          <l n="v168">. . . .</l>
          <l n="v169">Men da stryger to hænder nedad mine</l>
          <l n="v170">kinder, isnende som blankt stål, og jeg skriger</l>
          <l n="v171">og vågner skjælvende af kulde.</l>
          <l n="v172" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v173">Jeg ser mig rundt omkring :</l>
          <l n="v174">Faret vild over flyen!</l>
          <l n="v175">Den breder sig vidt udover i tusmørket,</l>
          <l n="v176">trøstesløs som et liv, der ikke kan leves, og</l>
          <l n="v177">den skråner nedad mod den sorte elv.</l>
          <l n="v178">Den er vist dyb, den elven, og isnende</l>
          <l n="v179">kold og truende taus. Jeg kan ikke høre</l>
          <l n="v180">dens brusen hidop; nei den bruser vist slet</l>
          <l n="v181">ikke, den bare flyder sort og snygg afsted,</l>
          <l n="v182">uden lyd, uden kluk.</l>
          <l n="v183">Trøstesløs som et liv, der ikke kan leves,</l>
          <l n="v184">breder flyen sig nedover mod elven, og her</l>
          <l n="v185">er jeg ensom, ensom i den vide verden; ‒</l>
          <l n="v186">og der vandrer ingen mand, og der synger</l>
          <l n="v187">ingen fugl, og der ringer ingen blomstrende</l>
          <l n="v188">klokke over den store vidde.</l>
          <l n="v189">. . . Død, mat stilhed.</l>
          <l n="v190">Og jeg springer op i unævnelig angst,</l>
          <l n="v191">trykker hænderne mod tindingerne og skriger</l>
          <l n="v192">langt udover den tusmørke flade. ‒</l>
          <l n="v193">Men klangen når kun kort og knapt ud</l>
          <l n="v194">i det uendelige rum; den dør som i en uhyre</l>
          <l n="v195">grav, stænget af snefjeldene derude, lukket af</l>
          <l n="v196">nathimlen deroppe ‒ den dybe forfærdelige.</l>
          <l n="v197">Og jeg ligger nede i denne øde grav, og</l>
          <l n="v198">jeg hører kun mit eget hjertes rappe slag, og</l>
          <l n="v199">jeg støtter panden i min hånd, og jeg vugger</l>
          <l n="v200">frem, og jeg vugger tilbage, og min ensomme</l>
          <l n="v201">sjæl blir bedrøvet indtil døden.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1339">
        <head>I.</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Hvor her er uendelig trist !</l>
          <l n="v2">For her er ingen sol idag ‒ det er bare</l>
          <l n="v3">så gråt og vådt altsammen. Så sidder der</l>
          <l n="v4">en gal kone i sideværelset, ‒ en fed, styg</l>
          <l n="v5">én med blanke, sluknede øine og mimrende</l>
          <l n="v6">underlæbe, ‒ og hun har siddet og pint mig</l>
          <l n="v7">i hele eftermiddag med en drævende syngen</l>
          <l n="v8">salmer.</l>
          <l n="v9">Og vinden uler så langt over moen, en</l>
          <l n="v10">dør slår op og igjen, op og igjen, regnen</l>
          <l n="v11">pidsker mod ruderne, og det er så trøstesløst</l>
          <l n="v12">altsammen, altsammen!</l>
          <l n="v13">Jeg sidder ved vinduet, syg og ensom, og</l>
          <l n="v14">jeg trykker ansigtet mod det kolde glas og</l>
          <l n="v15">stirrer ud i høsten . . .:</l>
          <l n="v16">Fattig kom jeg fra moders liv, og fattig</l>
          <l n="v17">vender jeg tilbage; ti alle de øine, jeg elskede,</l>
          <l n="v18">or brustne, og de læber, jeg holdt af, er hvide</l>
          <l n="v19">og tause.</l>
          <l n="v20">Men længselen lever ‒ den uendelige</l>
          <l n="v21">længsel; den lever ved nat og ved dag, den</l>
          <l n="v22">lever med mig og den dør med mig, læng-</l>
          <l n="v23">selen efter hende, den evige, hvis blik er</l>
          <l n="v24">sjælens hvile, og hvis tale er dødens fred.</l>
          <l n="v25">Hun skal ha et navn, der skal klinge varmt</l>
          <l n="v26">og deiligt men jeg kan intet finde og så</l>
          <l n="v27">kalder jeg hende Suleîma.!</l>
          <l n="v28">Suleîma, Suleîma . . .</l>
          <l n="v29">Å herregud, nu begynder salmesangen der-</l>
          <l n="v30">inde igjen! Den gjør mig gal, den piner</l>
          <l n="v31">mig om dagen og gir mig onde drømme om</l>
          <l n="v32">natten.</l>
          <l n="v33">Inat drømte jeg igjen noget uhyggeligt. ‒</l>
          <l n="v34">Der var stor fest etsteds inde i en skinnende,</l>
          <l n="v35">høi sal. Udenfor var der rygende storm og</l>
          <l n="v36">uhygge, men inde var der lyst og varmt og</l>
          <l n="v37">dans og latter og sang og alt!</l>
          <l n="v38">Så ringer det pludselig heftigt på den</l>
          <l n="v39">tunge portklokke. Og det blir med engang</l>
          <l n="v40">blikstille i salen. Alle lys synker, det blir</l>
          <l n="v41">tusmørkt; men udenfor hyler stormen vildere</l>
          <l n="v42">end før, og da jeg ser mig omkring, er jeg</l>
          <l n="v43">alene.</l>
          <l n="v44">Jeg hører det skrabe i gangen udenfor</l>
          <l n="v45">salen, så går døren lydløst op, og en liden</l>
          <l n="v46">bleg kvinde kommer ind; ‒ jeg gjenkjender</l>
          <l n="v47">min mor, som døde forlængst. Hun vinker i</l>
          <l n="v48">taushed på mig, og mekanisk går jeg ud.</l>
          <l n="v49">Og jeg ser noget sort tulle bortover gulvet,</l>
          <l n="v50">noget sort forunderligt noget ‒ med ansigt</l>
          <l n="v51">og klør.</l>
          <l n="v52">Og det ser op på mig, og jeg vågner i</l>
          <l n="v53">rislende rædsel.</l>
          <l n="v54">Men som jeg sidder her ikveld alene i</l>
          <l n="v55">hele verden, kommer der over mig en sælsom</l>
          <l n="v56">angst, en rædsel for dette liv, som jeg ikke</l>
          <l n="v57">formår at bære . . .</l>
          <l n="v58">Og så hører jeg kun vinden, som hyler</l>
          <l n="v59">over moen og døren, som slår op og i, op og</l>
          <l n="v60">i. og så sangen ‒ den pinende salmesang :</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v61">Dagen viger og gaar bort,</l>
          <l n="v62">Luften bliver tyk og sort,</l>
          <l n="v63">Solen alt har dalet plat,</l>
          <l n="v64">Det gaar ad den mørke Nat.</l>
        </lg>
        <lg n="s3" type="stanza">
          <l n="v65">Tiden sagte lister sig,</l>
          <l n="v66">Glasset rinder hastelig,</l>
          <l n="v67">Døden os i Hælen gaar</l>
          <l n="v68">Evigheden forestaar.</l>
        </lg>
        <lg n="s4" type="stanza">
          <l n="v69">Fire Fjæle er den Pragt,</l>
          <l n="v70">Hvorudi jeg bliver lagt,</l>
          <l n="v71">Med et Lagen og lidt mer,</l>
          <l n="v72">Pier ikke saa en Fjær.</l>
        </lg>
        <lg n="s5" type="stanza">
          <l n="v73">Alle verdslig' Ting forgaar,</l>
          <l n="v74">Jeg til Herlighed opstaar,</l>
          <l n="v75">Naar Gud ved Basunens Lyd</l>
          <l n="v76">Kalder mie til evig Fryd.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1340">
        <head>II.</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Viwie er 11 år og kan synge “Da barnet</l>
          <l n="v2">sov ind,” og hun har mørke øine og rødblondt</l>
          <l n="v3">hår. Hendes fader lensmanden er et fæ med</l>
          <l n="v4">stort skjæg og brede støvler, et fæ, som har</l>
          <l n="v5">kaldt sin søde lille pige Majsa ‒ tænk Majsa!</l>
          <l n="v6">Men Viwie er snil hun, og derfor vil jeg</l>
          <l n="v7">kalde hende Viwie. Og Viwie er dum hun,</l>
          <l n="v8">for hvis hun var klog, vilde hun ikke være</l>
          <l n="v9">snil, ei hellere være glad i mig og sidde på</l>
          <l n="v10">mit fang og høre eventyr.</l>
          <l n="v11">Siger du nei Viwie? ‒ Er du ikke dum</l>
          <l n="v12">kanske? Eller skjønner du dig noget på det</l>
          <l n="v13">kategoriske imperativ eller den absolute præ-</l>
          <l n="v14">destination?</l>
          <l n="v15">Nei, skål du lille søde dompap! Du skal</l>
          <l n="v16">få vin og druer og eventyr, du; og du skal</l>
          <l n="v17">synge for mig, og så går hele verden om</l>
          <l n="v18">udenfor og grubliserer over lykkens love.</l>
          <l n="v19">. . . Eller skal vi ro ud på fjorden, Viwie,</l>
          <l n="v20">derude, hvor vandet er blåt og stille, og hvor</l>
          <l n="v21">der ingen lyd er, hvor vi to dumme er alene,</l>
          <l n="v22">ganske alene, i denne forbandede logiske</l>
          <l n="v23">verden; og skal vi så falde på knæ og bede</l>
          <l n="v24">til havet, at det vil ta os begge . . . Synke,</l>
          <l n="v25">du Viwie, i blå fløiel, synke nøgne i sort,</l>
          <l n="v26">kold silke . . . ah! ‒ Lad mig lægge mit</l>
          <l n="v27">hoved i dit fang, Viwie; og sid så ganske</l>
          <l n="v28">stille og stryg mig over håret, men langsomt,</l>
          <l n="v29">langsomt . . .</l>
          <l n="v30">Og vil du så ikke læse fadervor for mig;</l>
          <l n="v31">det må vist være så vakkert at høre på! ‒</l>
          <l n="v32">Og bed så for en af de unyttige urter,</l>
          <l n="v33">for et klinteblad i vorherres rige hvedeager,</l>
          <l n="v34">for en af de tiloversblevne gjenstande i gud-</l>
          <l n="v35">faders store tombola .</l>
          <l n="v36">. . . Langsomt, Viwie, stryg langsomt . . .</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1341">
        <head>III.</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Jeg brænder to lamper og mange lys på</l>
          <l n="v2">mit lille værelse nu, ‒ jeg synes ikke, jeg</l>
          <l n="v3">kan få det lyst nok.</l>
          <l n="v4">Jeg gik ud i eftermiddag, langt bortover</l>
          <l n="v5">strandbredden. Og det var så stille: sol i</l>
          <l n="v6">luften, sol over hav, og sol over alle de</l>
          <l n="v7">brune marker.</l>
          <l n="v8">Men så lidt efter lidt skyede det over, og</l>
          <l n="v9">alt blev så dystert og tyst.</l>
          <l n="v10">Da jeg gik hjemover, kom der farende et</l>
          <l n="v11">heftigt vindstød, så pludseligt, så underlig</l>
          <l n="v12">uhyggeligt i al den blege stilhed.</l>
          <l n="v13">Og nu er det begyndt at blæse; tagrenden</l>
          <l n="v14">klaprer ustanselig frem og tilbage, og det</l>
          <l n="v15">bruser så besynderlig dybt og langt i det</l>
          <l n="v16">store træ udenfor huset.</l>
          <l n="v17">Derfor tænder jeg to lamper og mange</l>
          <l n="v18">lys i mit lille rum. Og jeg ordner op her</l>
          <l n="v19">inde, lægger i ovnen, strør røgelse på pladen</l>
          <l n="v20">og sætter stolene frem for mine gjæster ‒</l>
          <l n="v21">som i gamle dage.</l>
          <l n="v22">Og jeg tar hendes breve frem, og læser</l>
          <l n="v23">dem omhyggelig; ‒ men de er alle så gamle,</l>
          <l n="v24">og idet jeg ser op, betages jeg af en sær</l>
          <l n="v25">uhygge ved alle de tomme stole og alle de</l>
          <l n="v26">brændende lys.</l>
          <l n="v27">Så sætter jeg igjen stolene tilside og sluk</l>
          <l n="v28">ker alle lys, og jeg lægger mig på sofaen for</l>
          <l n="v29">at hvile. Men en melodi, som har forfulgt</l>
          <l n="v30">mig i mange dage, en klage, som følger mig</l>
          <l n="v31">overalt, nynner omkring mig – omigjen</l>
          <l n="v32">ustanselig de samme ord:</l>
        </lg>
        <lg n="s2" type="stanza">
          <l n="v33">Und die Herzen, die vergessen,</l>
          <l n="v34">und die Augen schlafen ein.</l>
        </lg>
        <lg n="s3" type="stanza">
          <l n="v35">Og det blir sent på nat, og jeg sidder</l>
          <l n="v36">alene her, mens stormen tar til derude.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1342">
        <head>IV.</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Der ligger måneskin udover hele fjorden.</l>
          <l n="v2">I vage lys og stille skygger. Intet bølge</l>
          <l n="v3">klynk mod stranden;  bare sagte, sagte</l>
          <l n="v4">hvisken.</l>
          <l n="v5">Min lyse båd ligger indunder strandens</l>
          <l n="v6">skygge, jeg støder den langsomt fra land og</l>
          <l n="v7">ror udover.</l>
          <l n="v8">Morild i det mørke vand, bløde åredyp,</l>
          <l n="v9">bræmmed af silkehvide rande. Lidt rislen</l>
          <l n="v10">foran baugen, der den skjærer det natblanke</l>
          <l n="v11">hav, glidende lydløst ud ifra fjeldets skygge</l>
          <l n="v12">ind i månenattens skimmer.</l>
          <l n="v13">Vidt og bredt, listende og stilfærdigt smy-</l>
          <l n="v14">ger månelyset om. På den anden side af</l>
          <l n="v15">fjorden det tunge, alvorlige land; ‒ to gule</l>
          <l n="v16">lys stirrer udover sjøen.</l>
          <l n="v17">Ingen lyd. Ikke engang bølgernes kluk</l>
          <l n="v18">mod bådens bund.</l>
          <l n="v19">Jeg tar årene ind, lægger mig agter og</l>
          <l n="v20">ser udover vandet. ‒ Månesølv på hver død</l>
          <l n="v21">dønning, glitterstøv på hvert glidende bølge</l>
          <l n="v22">skvulp.</l>
          <l n="v23">Langt ude, helt nede ved havbrynets rand</l>
          <l n="v24">drømmer nogle dunkle tåger.</l>
          <l n="v25">Vagt runder de sig som kvindearme og</l>
          <l n="v26">kvindekinder, og månesne ligger blødt ovenpå.</l>
          <l n="v27">Det er som en drøm om et legeme, dunkelt</l>
          <l n="v28">åndeagtigt, hvidt og nøgent.</l>
          <l n="v29">Og det speiler sig i havet, men havet</l>
          <l n="v30">skinner hvidere; der strækker de slanke lem-</l>
          <l n="v31">mer sig som skum og lys.</l>
          <l n="v32">Og se nu: der kommer hun langsomt</l>
          <l n="v33">drivende på de myge sølvdønninger. Måne-</l>
          <l n="v34">lyset falder på hendes kinder, og hun reiser</l>
          <l n="v35">sig halvt med den ene arm støttet på havets</l>
          <l n="v36">dybe bolstre, og hun slår øinene op ‒ de</l>
          <l n="v37">underlige mørkegrønne øine ‒ og stryger det</l>
          <l n="v38">våde hår bort fra den blege pande.</l>
          <l n="v39">Høiere reiser hun sig; morilden spiller om</l>
          <l n="v40">hendes hvide lemmer i skinnende ringe og</l>
          <l n="v41">drypper i havet i tunge, sølverne dråber. Og</l>
          <l n="v42">de slanke arme bøier sig hid, hendes sjø</l>
          <l n="v43">grønne øine ser tåreblanke på mig, og munden</l>
          <l n="v44">åbner sig i kvide.</l>
          <l n="v45">Men tier.</l>
          <l n="v46">Og matte synker igjen hendes arme.</l>
          <l n="v47">Hun glider tilbage på de sølvbræmmede</l>
          <l n="v48">dønninger, og hele hendes deilige skumlegeme</l>
          <l n="v49">hviler på det sorte hav.</l>
          <l n="v50">Jeg taler til hende, men ingen klang</l>
          <l n="v51">lyder; ‒ det er tankerne, der taler som i</l>
          <l n="v52">drømme.</l>
          <l n="v53">Jeg vil bygge dig et slot, Suleîma.</l>
          <l n="v54">Og det vil jeg befale mine tanker, og det</l>
          <l n="v55">mine drømme og mine fagre sange: Stil Eder</l>
          <l n="v56">sammen i skinnende geledder, I tanker, og</l>
          <l n="v57">byg mig et slot! Og alle de farver, I eier,</l>
          <l n="v58">mine drømme, alt det guld, I gjemmer, mine</l>
          <l n="v59">sange, drys det udover væg og tag, og lad</l>
          <l n="v60">vårens sol drive gylden om høie tinder.</l>
          <l n="v61">Men inde skal hver larm tie; isblanke</l>
          <l n="v62">søiler skal slanke springe mod slottets him-</l>
          <l n="v63">melblå loft, og på alle gulve skal rosenblade</l>
          <l n="v64">dufte. Opefter alle vægge skal blomsterklok-</l>
          <l n="v65">ker spire, og høiest oppe i salen, hvor</l>
          <l n="v66">farverne slukner i det blændende hvide, der</l>
          <l n="v67">hæver sig din trone, Suleîma.</l>
          <l n="v68">Den er betrukken med liljernes fine silke</l>
          <l n="v69">hud og blege rosers bløde fløiel, og fuchsierne</l>
          <l n="v70">rinder nedover i tunge, blødende knopper.</l>
          <l n="v71">Suleîma, Suleîma, dronning i mine drøm</l>
          <l n="v72">mes skinnende slotte, Suleîma, Suleîma! Dit</l>
          <l n="v73">navn er som den hviskende musik fra alle</l>
          <l n="v74">svingende blomsterklokker, og det klinger stilt</l>
          <l n="v75">udover i fine klangsmeltende toner.</l>
          <l n="v76">Suleîma, Suleîma!</l>
          <l n="v77">Jeg har hørt din røst i rimskummende</l>
          <l n="v78">vers og fornummet din gråd i høstens sørg-</l>
          <l n="v79">modige klage. Jeg byggede dig et slot af</l>
          <l n="v80">mine drømmes blankeste guld, jeg fyldte luften</l>
          <l n="v81">med mine sanges sarteste klange, men dig</l>
          <l n="v82">selv, Suleîma, dig så jeg aldrig.</l>
          <l n="v83">Men nu dirrer hver fiber af jubel; når jeg</l>
          <l n="v84">lukker mit øie, kjender jeg dit bliks varme,</l>
          <l n="v85">og du stryger sagte mit hår med din hånds</l>
          <l n="v86">hvide fingre.</l>
          <l n="v87">Jeg hører din stemmes milde klang, og</l>
          <l n="v88">jeg føler din munds kys ånde rosers sødme på</l>
          <l n="v89">mine tørstige læber.</l>
          <l n="v90">Og jeg kaster mig for tronens fod, favner</l>
          <l n="v91">dine fødder og kysser din kjortels hvide søm.</l>
          <l n="v92">Suleîma, Suleîma!</l>
          <l n="v93">Min tanke tier, og hendes sørgmodige</l>
          <l n="v94">mund smiler, og øinenes låg sænker sig som</l>
          <l n="v95">i lykke,  og hun begynder at synke.</l>
          <l n="v96">Jeg rækker mine arme ud imod det svin-</l>
          <l n="v97">dende hvide og råber: “Tag mig med dig,</l>
          <l n="v98">Suleîma, og jeg vil være hos dig, evig, evig!”</l>
          <l n="v99">Og hun ser på mig med sine sjøgrønne</l>
          <l n="v100">øine.</l>
          <l n="v101">Et eneste stort blik.</l>
          <l n="v102">Og synker . ‒ .</l>
          <l n="v103">Borte fra fjordens anden bred kommer</l>
          <l n="v104">en. sagte, vemodig sang. En kvindestemme er</l>
          <l n="v105">det, og den stiger, og den daler, og den dør</l>
          <l n="v106">langsomt bort:</l>
          <l n="v107">“Og alt hvad i verden jeg elsked,</l>
          <l n="v108">det skal jeg aldrig, aldrig få.”</l>
          <l n="v109">En uendelig tungsindig jodlen; og høst-</l>
          <l n="v110">natten ligger atter stor og stum og stille.</l>
          <l n="v111">Men jeg kaster mig på bådens bund og</l>
          <l n="v112">hulker.</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1343">
        <head>V.</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Lille Viwie! Lille kjære Vivie! Du vil</l>
          <l n="v2">nok sidde hos mig, til jeg skal bort ‒ ikke</l>
          <l n="v3">sandt, du?</l>
          <l n="v4">Mine øine er så trætte af at våge og af</l>
          <l n="v5">at vente, men nu blir det snart aften, og solen</l>
          <l n="v6">går ned, og skyggerne blive så lange . . .</l>
          <l n="v7">At ikke vognen kommer snart, kan du se</l>
          <l n="v8">den bortefter veien, ‒ den svære, stygge</l>
          <l n="v9">vognen, som ser ud som en ligkiste.</l>
          <l n="v10">For jeg skal lægges ind i den ikveld, og</l>
          <l n="v11">kjøres langt afsted, og bæres ind i et halv</l>
          <l n="v12">mørkt rum, hvor nogle sorte koner, som jeg</l>
          <l n="v13">ikke kjender, går lydløst omkring med hvide,</l>
          <l n="v14">alvorlige ansigter, og hvor der er mange</l>
          <l n="v15">fremmede mennesker, som alle ligger og</l>
          <l n="v16">skal dø.</l>
          <l n="v17">Og alle øine skal lukkes, og alle hjerter</l>
          <l n="v18">skal glemme mig, og når det begynder at</l>
          <l n="v19">mørknes mod nat, og jeg ligger med hovedet</l>
          <l n="v20">vendt mod den blege, døende dag, og mine</l>
          <l n="v21">øine nølende slipper den sidste lysstrime, og</l>
          <l n="v22">mørket vælder ind, da begynder den klagende</l>
          <l n="v23">melodi at nynne omkring mig.</l>
          <l n="v24">Og jeg ved ikke, om mørket er tonerne</l>
          <l n="v25">eller tonerne mørket, men jeg synker dybere</l>
          <l n="v26">og dybere ned i en kvalfuld hede, ‒ det er som</l>
          <l n="v27">hele værelset er en eneste sort lue, der lang</l>
          <l n="v28">somt smyger sig rundt hele mit legeme, ind</l>
          <l n="v29">til jeg tilsidst ligger i et eneste bål af smerte.</l>
          <l n="v30">Og melodien slår op om mig i store</l>
          <l n="v31">ubarmhjertige bølger, og jeg skjuler mit ansigt</l>
          <l n="v32">i puden og hvisker ud i mørket: “Min gud,</l>
          <l n="v33">min gud, hvorfor har du forladt mig?”</l>
          <l n="v34" indentLevel="1">	. . . .</l>
          <l n="v35">Lille, kjære Viwie! Du lægger din svale</l>
          <l n="v36">barnehånd på min feberhede pande; ‒ å bliv</l>
          <l n="v37">hos mig, Viwie, for det stunder mod aften,</l>
          <l n="v38">og dagen helder.</l>
          <l n="v39">Et menneske, som skal dø, er så armt og</l>
          <l n="v40">så fattigt, og når jeg nu snart skal sige farvel</l>
          <l n="v41">til dig, Viwie, da siger jeg farvel til den sidste,</l>
          <l n="v42">jeg holdt af her i verden.</l>
          <l n="v43">Og det blir så stort og tomt omkring</l>
          <l n="v44">mig, og det er som basuners lyd og mange</l>
          <l n="v45">vandes brusen: “Om jeg end skal vandre i</l>
          <l n="v46">Dødens Skyggers Dal, frygter jeg ikke for ondt;</l>
          <l n="v47">thi Du er med og Din Kjæp og Din Stav, de</l>
          <l n="v48">trøste mig.” Det lærte min mor mig, da jeg</l>
          <l n="v49">sad på hendes fang, og da var det så mildt,</l>
          <l n="v50">men nu er det som tordenens drøn og som</l>
          <l n="v51">mange klokkers klang.</l>
          <l n="v52">Men jeg har ingen gud, Viwie, de tog</l>
          <l n="v53">ham fra mig i min barndom, de tog alt fra</l>
          <l n="v54">mig Viwie, alt, alt!</l>
          <l n="v55">Uden rædselen. Den kunde de ikke tage.</l>
          <l n="v56">Den beholdt jeg.</l>
          <l n="v57">Og derfor må jeg endnu engang gå ensom</l>
          <l n="v58">over vidden, ind i natten.</l>
          <l n="v59">Men når jeg så har stridt natten tilende,</l>
          <l n="v60">da er det søndag og kirkeklokkerne kime, og</l>
          <l n="v61">min mor og jeg går til kirke.</l>
          <l n="v62">Og alle springvand skal tie i den lyse dag</l>
          <l n="v63">og alle bankende hjerter få fred.</l>
          <l n="v64">Og når så orgelet begynder at spille, da</l>
          <l n="v65">vil vi alle falde på knæ og bede Viwie:</l>
          <l n="v66">Fadervor, Du som er i Himlene . . .</l>
        </lg>
      </lg>
      <lg type="poem" xml:id="p1344">
        <head>Sidste nat</head>
        <lg n="s1" type="stanza">
          <l n="v1">Så kommer atter den forfærdelige nat!</l>
          <l n="v2">Sygelampen står tændt på bordet bag mig</l>
          <l n="v3">og breder et svagt lysskjær udover værelset.</l>
          <l n="v4">Jeg ligger hen i en mat døsighed efter</l>
          <l n="v5">den dulmende medicin, jeg fik for lidt siden.</l>
          <l n="v6">Vågekonen har lagt sig på sofaen; hun</l>
          <l n="v7">sover allerede; jeg hører hendes tunge, sunde</l>
          <l n="v8">andedrag.</l>
          <l n="v9">Hvor alt er underligt inat!</l>
          <l n="v10">Så høitideligt tyst, som i et helligt kapel,</l>
          <l n="v11">hvor alle andagtsfulde dæmper sin tale.</l>
          <l n="v12">Slig er det herinde.</l>
          <l n="v13">Hvereneste nat, når jeg vågner, hører jeg</l>
          <l n="v14">det hviske rundt om i værelset.</l>
          <l n="v15">Reiser jeg mig og spørger, om der er nogen,</l>
          <l n="v16">så svarer ingen, så tysner alt;  men straks</l>
          <l n="v17">jeg lægger mig tilbage, begynder det igjen.</l>
          <l n="v18">Og så er det tillige sligt uveir inat; stor-</l>
          <l n="v19">men pidsker regnen mod ruderne; det lyder</l>
          <l n="v20">som rappe fingre, der trommer på glasset,</l>
          <l n="v21">og jeg har lagt mærke til, at der nu og da</l>
          <l n="v22">stryger et koldt luftdrag gjennem værelset.</l>
          <l n="v23">Jeg ved ikke, hvad det kan være; kan-</l>
          <l n="v24">hænde det er feberen, der kommer.</l>
          <l n="v25">Og så synes jeg, at Viwies rose der på</l>
          <l n="v26">bordet har lukket sig tættere sammen; bare</l>
          <l n="v27">det ikke er for koldt og klummert for den</l>
          <l n="v28">herinde.</l>
          <l n="v29">Den er jo endnu så skjær og lys og ung:</l>
          <l n="v30">men det varer vel ikke længe, før den sprin</l>
          <l n="v31">ger ud; . . . tænk om den da kom til at</l>
          <l n="v32">ligge fyldig og duftende mellem mine stive</l>
          <l n="v33">hænder . . .!</l>
          <l n="v34">Eller på kisten, der den stod i det dystre</l>
          <l n="v35">kapel, overdynget med rige, kostbare blomster,</l>
          <l n="v36">mens der lød dæmpet hvisken fra de mørke</l>
          <l n="v37">kroge, og orgelet spillede en salme. ‒</l>
          <l n="v38">Nei, ingen salme, ‒ spil en vals, en</l>
          <l n="v39">strålende, jublende vals; ikke sandt, dere har</l>
          <l n="v40">lovet mig det?</l>
          <l n="v41">Hys, de spiller alligevel en salme, og nu</l>
          <l n="v42">hæver dybe mandsræster sig: i langsomt følge</l>
          <l n="v43">kommer tonerne som en flok sørgmodige</l>
          <l n="v44">oldinge, der vandrer mellem grave, og trætte</l>
          <l n="v45">synker de i mørket, som visne blade en sen</l>
          <l n="v46">høstdag.</l>
          <l n="v47">Øverst i kapellet har de tændt et enkelt</l>
          <l n="v48">blus, som skinner svagt henover alle kistens</l>
          <l n="v49">hvide blomster.</l>
          <l n="v50">Salmens toner svinder sagtelig; og varligt</l>
          <l n="v51">løftes kisten op og bæres nedigjennem den</l>
          <l n="v52">høie, dystre hvælving ned til kapellets dør og</l>
          <l n="v53">ud i natten.</l>
          <l n="v54">Som et hylende, sultent dyr kommer stor</l>
          <l n="v55">men springende over gravene, feiende med</l>
          <l n="v56">sig blindende sne og visne kranse, rivende de</l>
          <l n="v57">skjære roser af min kiste og tumlende dem</l>
          <l n="v58">som lette snefnug.</l>
          <l n="v59">Men så daler de atter, tættere og tættere,</l>
          <l n="v60">dynges i tunge fonner på min kiste, så den</l>
          <l n="v61">tilsidst blir stor og høi af snehvide roser.</l>
          <l n="v62">Stanser så det stille tog ved en sort,</l>
          <l n="v63">gabende grav, de dybe mandsrøster hæver sig</l>
          <l n="v64">atter, men klangen rives istykker af den</l>
          <l n="v65">rasende storm; og så lyder det fjernere og</l>
          <l n="v66">fjernere . . . tre dumpe døn over kiste-</l>
          <l n="v67">låget . . . de kaster muld over mine roser . . .</l>
          <l n="v68">sort jord . . . af jord er du tagen og til jord</l>
          <l n="v69">skal du blive . . .</l>
          <l n="v70" indentLevel="1">	Taushed, nat og havdybt mørke. ‒ . . .</l>
          <l n="v71">Det er en hånd, som famler opover brystet,</l>
          <l n="v72">stryger så nedover armen, får fat i håndledet,</l>
          <l n="v73">klemmer det hårdt som i en skruestikke og</l>
          <l n="v74">drager mig afsted.</l>
          <l n="v75">Længe går vi, og jeg ved ikke hvorhen;</l>
          <l n="v76">men tilsidst skimter jeg en lang, vissen slette</l>
          <l n="v77">med et eneste nøgent træ sprikende op imod</l>
          <l n="v78">himlen og en liden sti, som smutter angst</l>
          <l n="v79">forbi og blir borte.</l>
          <l n="v80">En vid, vissen slette under en månegrå</l>
          <l n="v81">himmel; et sygeligt lys, der ikke er dag og</l>
          <l n="v82">ikke er nat, kun blind, bleg skumring.</l>
          <l n="v83">En skjærende skarp lyd hviner over slet</l>
          <l n="v84">ten; jeg ser did, lyden kommer fra: det er</l>
          <l n="v85">en sort hund, som står under det nøgne træ</l>
          <l n="v86">og hvæsser sin tand på dets bark, idet den</l>
          <l n="v87">nu og da skotter hen imod mig.</l>
          <l n="v88">Ved træets fod sidder en skikkelse i lange,</l>
          <l n="v89">hvide klæder, med bøiet hoved og hensunken</l>
          <l n="v90">i dybe tanker.</l>
          <l n="v91">Endelig lægger hunden sig ned, men straks</l>
          <l n="v92">lyder der klokkeklemten fra alle verdens kan</l>
          <l n="v93">ter dumpt, uheldssvangert ud i den blege</l>
          <l n="v94">skumring, spændende en vældig lydring om</l>
          <l n="v95">kring hele sletten.</l>
          <l n="v96">Ude i synsbrynet stiger der rullende røg</l>
          <l n="v97">og sittrende lyn, og klang og røg kommer</l>
          <l n="v98">nærmere, vælter vældigt henad sletten, og i</l>
          <l n="v99">angst kaster jeg mig på jorden og trykker</l>
          <l n="v100">hænderne for øinene.</l>
          <l n="v101" indentLevel="1">	Da jeg atter vover at tage hænderne bort,</l>
          <l n="v102">er alt stille.</l>
          <l n="v103">Jeg ligger ubevægelig og ånder ud, dybt</l>
          <l n="v104">og længe. Men pludselig stryger en våd dyre-</l>
          <l n="v105">snude prustende henover min hals, og jeg</l>
          <l n="v106">farer sammen og springer op.</l>
          <l n="v107">Det er den sorte hund, som står over mig</l>
          <l n="v108">med fråde om munden og fosforglans i de</l>
          <l n="v109">syge øine.</l>
          <l n="v110">Den hvide skikkelse derborte har reist sig,</l>
          <l n="v111">nu vender han hovedet herhid . . .!</l>
          <l n="v112">Hunden springer hylende ind på mig med</l>
          <l n="v113">glubske glæfs, og den krumme skikkelse</l>
          <l n="v114">skridter imod mig med lange steg og stræk-</l>
          <l n="v115">ker sin knokkelarm ud mod mig.</l>
          <l n="v116">Men nu føler jeg, at livet er over mig:</l>
          <l n="v117">som en rasende springer jeg mod ham, slår</l>
          <l n="v118">armen bort med min knyttede næve og skri</l>
          <l n="v119">ger: “Rører du mig, da knuser jeg dig,</l>
          <l n="v120">knækker hver knokkel istykker over mit knæ</l>
          <l n="v121">og knaser din skalle under min fod! For jeg</l>
          <l n="v122">har et liv, som står og venter, en himmel</l>
          <l n="v123">som smiler så høi og blå ‒ alverdens deilig-</l>
          <l n="v124">hed har jeg”</l>
          <l n="v125">Vor vals, vor vals, vor strålende vals . . .</l>
          <l n="v126">en klingrende flom af toner, og hvide blomster</l>
          <l n="v127">‒ eller er det svanedun? ‒ se, som det</l>
          <l n="v128">drysser og glittrer ned gjennem den solflim</l>
          <l n="v129">rende luft . . . og jubel i mit blod, ja jubel</l>
          <l n="v130">i mit blod . . .!</l>
          <l n="v131">Jeg sidder og ser og ser, til mine øine</l>
          <l n="v132">blir store og våde, og du sidder hos mig og</l>
          <l n="v133">du spørger mig i angst glæde: Hvad er det?</l>
          <l n="v134">Og uden at vide, hvad jeg siger, svarer</l>
          <l n="v135">jeg: “Dette er livet.”</l>
          <l n="v136">Og du spørger mig atter: “Hvad er det?”</l>
          <l n="v137">Og atter svarer jeg sansesløs: “Dette er</l>
          <l n="v138">livet!”</l>
          <l n="v139">Og i vild jubel sønderriver jeg mine klæder,</l>
          <l n="v140">og strækker mine nøgne arme op i den sol-</l>
          <l n="v141">varme luft; jeg kjender blomsterbladenes kil-</l>
          <l n="v142">dren nedover brystets hud, og jeg græder og</l>
          <l n="v143">ler af glæde.</l>
          <l n="v144">Så kommer der en stor svane flyvende</l>
          <l n="v145">gjennem blomsterdrysset, og bladene står i</l>
          <l n="v146">skumhvid sprøit om dens barm, der den skjærer</l>
          <l n="v147">den stille lukt.</l>
          <l n="v148">Og jeg slår mine arme om dens hals, og</l>
          <l n="v149">høit går det i den blå, skinnende solluft, til</l>
          <l n="v150">alting forgår ‒ himmel, jord . . . og det</l>
          <l n="v151">bare blir sol altsammen . . .</l>
          <l n="v152">. . . .</l>
          <l n="v153">Hvad er det, dere vil mig?</l>
          <l n="v154">Er det vågekonen? . . . Hvorfor skulde</l>
          <l n="v155">De vække mig just nu,  kunde De ikke ha</l>
          <l n="v156">ladet mig sove i fred . . .</l>
          <l n="v157">Ja, om så var, at jeg ynkede mig i søvne,</l>
          <l n="v158">så skulde De alligevel ha ladet mig i fred.</l>
          <l n="v159">For jeg er så forfærdelig træt og så tung</l>
          <l n="v160">i alle lemmer . . .</l>
          <l n="v161">Er det medicinen, De har der? Tak. Nu</l>
          <l n="v162">blir det så godt . . . altsammen . . . det er</l>
          <l n="v163">som gik en sval susning gjennem blodet . . .</l>
          <l n="v164">Hys, her må være ganske stille herinde!</l>
          <l n="v165">Har De lagt Dem? Sig mig, kan De forstå,</l>
          <l n="v166">hvem det er, som sidder herinde og hvisker</l>
          <l n="v167">og tisker rundt i alle kroge? Kan De ikke</l>
          <l n="v168">bede dem være rolige om natten ialfald!</l>
          <l n="v169">Hys da mennesker! Ved dere ikke, her</l>
          <l n="v170">er syge folk i værelset?</l>
          <l n="v171">Og så holder en min hånd; ‒ nu er den</l>
          <l n="v172">så veg og vissen, og jeg er så træt, at øinenes</l>
          <l n="v173">låg lukkes . . .</l>
          <l n="v174">Men der er en, som holder min hånd og</l>
          <l n="v175">trykker den svagt.</l>
          <l n="v176">Jeg kjender det håndtryk; der ligger så</l>
          <l n="v177">forunderligt meget i det, jeg kjender det, ja</l>
          <l n="v178">jeg kjender det så godt, du . . .</l>
          <l n="v179">Tak !</l>
          <l n="v180">Tak fordi du kom inat !</l>
          <l n="v181">Inat da den store høitid er. Sabbaten.</l>
          <l n="v182">Inat da døden kommer.</l>
          <l n="v183">Du må holde mig i hånden, når han kom-</l>
          <l n="v184">mer; du må være med mig da, du! For å,</l>
          <l n="v185">det er så ondt at skulle dø, det er så svært,</l>
          <l n="v186">så svært!</l>
          <l n="v187">Ikke sandt ‒ du vil være hos mig hele</l>
          <l n="v188">tiden, være med mig ind i den skinnende</l>
          <l n="v189">høitid, sabbaten, fredens hvide fest.</l>
          <l n="v190">Det er derfor, der er sligt måneskin inat,</l>
          <l n="v191">sligt deiligt, dødsens stort måneskin udover</l>
          <l n="v192">hele verden.</l>
          <l n="v193">Ser du: himlen synker ‒ hele himlen!</l>
          <l n="v194">Et faldende hav af taushed, knugende</l>
          <l n="v195">sammen med sin store sørgmodighed og ræd-</l>
          <l n="v196">selsfulde stilhed, ‒ sabbatens stilhed.</l>
          <l n="v197">At der ikke kommer et skrig, du, skarpt</l>
          <l n="v198">og skingert, flængende månesløret i lange,</l>
          <l n="v199">forbittrede flager, splittende istykker stilheden,</l>
          <l n="v200">et helvedeshyl fra himmel til jord . . .</l>
          <l n="v201">Ja for, ved du hvad det er?</l>
          <l n="v202">Jo, ser du, skriget, det er det som ligger</l>
          <l n="v203">herinde og brænder, skriget, som aldrig får</l>
          <l n="v204">luft, som er kvalt i alle de lange år . . . å</l>
          <l n="v205">gud, du, det er længselen, den uendelige</l>
          <l n="v206">hulkende længsel . . .</l>
          <l n="v207">Du trykker taus min hånd;  ja, jeg</l>
          <l n="v208">skal tie. ‒</l>
          <l n="v209">Jeg skal tie, for natten er så lys, og når</l>
          <l n="v210">du trykker min hånd, da blir min sjæl så</l>
          <l n="v211">hvid og så stille og så langt borte.</l>
          <l n="v212">Men så må du love at være med mig og</l>
          <l n="v213">sidde hos mig på bænken, du ved nok. Og</l>
          <l n="v214">så vil jeg læne mit hoved mod din skulder</l>
          <l n="v215">og lade mit blik glide ud i månedisen.</l>
          <l n="v216">Og alt det faldende lys, se det er dit</l>
          <l n="v217">ansigt, og det er dit krusede hår, og nat-</l>
          <l n="v218">himlens havdybe blå, det er dine øine. Og</l>
          <l n="v219">de hviler underligt og længe på mig, og de</l>
          <l n="v220">spørger mig sørgmodigt om noget, dine øine.</l>
          <l n="v221">Og de spørger mig, om jeg elsker dig.</l>
          <l n="v222">Men jeg kan ikke svare dig, jeg bare ser</l>
          <l n="v223">og ser ind i dit unge ansigt og hårets gyldne</l>
          <l n="v224">lysbrus og dine dybe, deilige øine.</l>
          <l n="v225">Langt og bedrøvet ser du på mig, og så</l>
          <l n="v226">blir det borte altsammen. ‒</l>
          <l n="v227">Og lyset blegner, og atter falder hele</l>
          <l n="v228">himlen, stor og ustanselig.</l>
          <l n="v229">Alene er jeg midt i natten, og jeg støtter</l>
          <l n="v230">hovedet i mine hænder, og atter ser jeg dine</l>
          <l n="v231">øine for mig, store, spørgende.</l>
          <l n="v232">Nei, nei, nei, slig har jeg aldrig elsket</l>
          <l n="v233">dig, slig har jeg aldrig tænkt på dig, ‒ nei</l>
          <l n="v234">det var noget ganske andet, du kjære, det var</l>
          <l n="v235">mine tankers tungsind og mine drømmes ve</l>
          <l n="v236">mod,  og længselen, den uendelige, hulkende</l>
          <l n="v237">længsel, den har du eiet.</l>
          <l n="v238">Og dog, ‒ nei jeg kan aldrig få sagt dig</l>
          <l n="v239">det, aldrig få forklaret dig det; jeg kan end</l>
          <l n="v240">ikke hviske det til dig en tusmørk time, når</l>
          <l n="v241">sjælene aner . . .</l>
          <l n="v242">Jeg sidder og lytter og lytter, om jeg</l>
          <l n="v243">ikke skulde høre dine kjendte skridt ; men jeg</l>
          <l n="v244">hører intet andet end springvandet, som risler</l>
          <l n="v245">og plasker så døende langt i månenatten.</l>
          <l n="v246" indentLevel="1">	Så sukker det langt bagved mig; eller</l>
          <l n="v247">kanske det var nattevindens sus i trærnes</l>
          <l n="v248">tunge løv.</l>
          <l n="v249">Jeg vender mig om; men jeg ser bare en</l>
          <l n="v250">lang, dødningebleg månestråle, som snor sig</l>
          <l n="v251">kold ned gjennem dø store blade,  jeg</l>
          <l n="v252">stirrer angst på den og flygter ind i alléens</l>
          <l n="v253">dyb og ud på den vide slette.</l>
          <l n="v254">Og forladt af alle, af dig og hele verden,</l>
          <l n="v255">vandrer jeg uden gråd og uden sorg ind i</l>
          <l n="v256">dødens dal.</l>
          <l n="v257">Men midt på den øde mark ser jeg en</l>
          <l n="v258">skinnende hvid skikkelse. Han kommer hen</l>
          <l n="v259">til mig, og han tar mine vege, visne hænder</l>
          <l n="v260">mellem sine varme, og han lægger sin arm</l>
          <l n="v261">om mit trætte hoved, og han hvisker mildt i</l>
          <l n="v262">mit øre: “Fred være med din sjæl!”</l>
          <l n="v263">Og der falder fred i min sjæl, og jeg støt</l>
          <l n="v264">ter mit hoved til hans arm og ser ham ind i</l>
          <l n="v265">hans lyse ansigt.</l>
          <l n="v266">Og jeg spørger: “Er du Jesus Christus?”</l>
          <l n="v267"> 	Og han svarer: “Jeg er sjælens evige fred.”</l>
          <l n="v268">Mellem de halvtlukkede øine skimter jeg</l>
          <l n="v269">den dunkle himmel, og som en søvngjænger</l>
          <l n="v270">går jeg langsomt videre med ham.</l>
          <l n="v271">Så står vi oppe på et såre høit bjerg, og</l>
          <l n="v272">i månenatten skuer vi vidt ud over alverdens</l>
          <l n="v273">riger, alverdens herlighed, alverdens jammer.</l>
          <l n="v274"> 	Og vi ser et stort syn af smerte: sorg i</l>
          <l n="v275">alle sjæle, synd i alle sind og angst i alt liv.</l>
          <l n="v276">Og i nattens vældige ensomhed, i høstens</l>
          <l n="v277">månelyse stilhed ånder han hen de ord: “Al-</l>
          <l n="v278">verden lider og er sammen i sin smerte.”</l>
          <l n="v279">Da synker jeg til hans bryst, og atter får</l>
          <l n="v280">Øinene tårer, og jeg hulker høit: “Men jeg</l>
          <l n="v281">har forhånet dit ord, og jeg har bandet dit</l>
          <l n="v282">bud og slettet dit navn af mit hjerte.”</l>
          <l n="v283">Men han stryger blødt mit hår, og han</l>
          <l n="v284">siger: “Jeg har intet navn uden dette: sjælens</l>
          <l n="v285">evige fred for dem, der ere besværede.”</l>
          <l n="v286">Så lægger han sin hånd over mine øine,</l>
          <l n="v287">og straks er vi inde i et stort lyshav: skin-</l>
          <l n="v288">nende soldis, så dybt jeg kan øine, så høit</l>
          <l n="v289">mit syn kan nå.</l>
          <l n="v290">Og som jeg vågner, kjender jeg endnu</l>
          <l n="v291">varmen af hans hånd over mine øine.</l>
          <l n="v292">Langsomt åbner jeg de tunge låg; jeg ser</l>
          <l n="v293">ind i en uendelig tindren, en glittrende sol-</l>
          <l n="v294">strøm falder henover mit ansigt.</l>
          <l n="v295">Det er dagen, som er kommet. Den store</l>
          <l n="v296">sabbatens dag. Med hvilens stilhed og alle</l>
          <l n="v297">de brændende lys. ‒</l>
          <l n="v298">Eller mon det er hermelin, det hvide, som</l>
          <l n="v299">skinner derude?</l>
          <l n="v300">Min hvide hermelinskåbe, hvorover nattens</l>
          <l n="v301">store hænder strøede det fine diamantstøv?</l>
          <l n="v302">Men det er dine hænder, du deilige dagens</l>
          <l n="v303">sol, det er dine varsomme hænder, som stryger</l>
          <l n="v304">henover min pande.</l>
          <l n="v305">Du stænker vievandet på mine øine, det</l>
          <l n="v306">varme, hellige purpur. Og det unge blod</l>
          <l n="v307">fra de åbne årer, solens blod i dybe bølger.</l>
          <l n="v308">Ja jeg vil være med dig, jeg vil være</l>
          <l n="v309">med dig alle, alle dage!</l>
          <l n="v310">Og du lægger hermelinskåben om min</l>
          <l n="v311">sjæl, og taus og tryg vandrer jeg med dig</l>
          <l n="v312">den ensomme gang ind i stjernefreden ind i</l>
          <l n="v313">den sabbatsstille høitid . . .</l>
          <l n="v314">Jesus Christus!</l>
        </lg>
      </lg>
    </body>
  </text>
</TEI>
