{"text_id": "237_2016051048054", "line_0": [["Jeg", "J EE1 G"], ["stundet", "S T UH2 N AX0 T"], ["har", "H AA1 R"], ["nu", "N UU1"], ["er", "AX0 R"], ["det", "D AX0"], ["dag", "D AA1 G"]], "line_1": [["se", "S AX0"], ["Herre", "H AEH2 R AX0"], ["jeg", "J AEJ1"], ["er", "AX0 R"], ["saare", "S OA2 R AX0"], ["svag", "S V AA1 G"]], "line_2": [["jeg", "J AEJ1"], ["intet", "IH2 N T AX0 T"], ["intet", "IH2 N T AX0 T"], ["nu", "N UU1"], ["formaar", "F OAH1 R M AH0 AH0 R"]], "line_3": [["O", "OO1"], ["fader", "F AA2 D AX0 R"], ["du", "D UU1"], ["det", "D AX0"], ["nok", "N OAH1 K"], ["forstaar", "F OAH0 R S T AA1 R"]], "line_4": [], "line_5": [], "line_6": [["Du", "D UU1"], ["Jesu", "J EE1 S UH0"], ["ene", "EE2 N AX0"], ["er", "AX0 R"], ["min", "M II1 N"], ["tr\u00f8st", "T R OEH1 S T"]], "line_7": [["du", "D UU1"], ["har", "H AA1 R"], ["mig", "M II1 G"], ["med", "M EE1"], ["dit", "D IH0 T"], ["blod", "B L OO2"], ["forl\u00f8st", "F OAH0 R L OE1 S T"]], "line_8": [["da", "D AH0"], ["du", "D UU1"], ["med", "M EE1"], ["d\u00f8den", "D OE2 D NX0"], ["stred", "S T R EE1"], ["hin", "H IH1 N"], ["nat", "N AA1 T"]], "line_9": [["og", "OA1"], ["af", "AH0 F"], ["din", "D II1 N"], ["fader", "F AA2 D AX0 R"], ["var", "V AA1 R"], ["forladt", "F OAH0 R L AH1 T"]], "line_10": [], "line_11": [], "line_12": [["Tak", "T AH0 K"], ["Jesu", "J EE1 S UH0"], ["du", "D UU1"], ["som", "S OAH0 M"], ["for", "F OO1 R"], ["mig", "M II1 G"], ["led", "L EE1"]], "line_13": [["nu", "N UU1"], ["kan", "K AH0 N"], ["jeg", "J AEJ1"], ["fare", "F AA2 R AX0"], ["hen", "H EH1 N"], ["i", "IH0"], ["fred", "F R EE1 D"]], "line_14": [["ja", "J AH0"], ["skal", "S K AH1 L"], ["jeg", "J AEJ1"], ["d\u00f8", "D OE1"], ["i", "IH0"], ["denne", "D EH2 N AX0"], ["dag", "D AA1 G"]], "line_15": [["saa", "S OA3"], ["kj\u00e6re", "KJ AE2 R AX0"], ["fader", "F AA2 D AX0 R"], ["sj\u00e6len", "SJ EH1 L NX0"], ["tag", "T AA1 G"]], "dialect": "w_written"}
