{"text_id": "2580_2006112001059", "line_0": [["Til", "T IH1 L"], ["Syd", "S YY1 D"], ["med", "M EE1"], ["Sol", "S OO1 L"], ["og", "OA1"], ["med", "M EE1"], ["Sommer", "S OAH1 M AX0 R"]], "line_1": [["der", "D AX0 R"], ["sejler", "S AEJ2 L AX0 R"], ["en", "EE1 N"], ["vinget", "V IH2 NG AX0 T"], ["H\u00e6r", "H AE2 R"]], "line_2": [["fra", "F R AH0"], ["os", "OO1 S"], ["naar", "EH3 N AA0 AA1 R"], ["H\u00f8stkulden", "H OEH2 S T K UH3 L NX0"], ["kommer", "K OAH1 M AX0 R"]], "line_3": [["og", "OA1"], ["s\u00f8ger", "S OE1 G AX0 R"], ["sin", "S II1 N"], ["Rede", "R AX0 D AX0"], ["der", "D AX0 R"]], "line_4": [], "line_5": [], "line_6": [["Og", "OAH2 G"], ["Sommerens", "S OAH2 M AX0 RN RS"], ["glade", "G L AA2 D AX0"], ["Kvidder", "K V IH2 D AX0 R"]], "line_7": [["den", "D AX0 N"], ["tager", "T AA2 G AX0 R"], ["til", "T IH1 L"], ["Syden", "S YY1 D NX0"], ["med", "M EE1"]], "line_8": [["Vi", "V IH0"], ["hele", "H EE2 L AX0"], ["vor", "V OO1 R"], ["Vinter", "V IH2 N T AX0 R"], ["sidder", "S IH2 D AX0 R"]], "line_9": [["og", "OA1"], ["l\u00e6nges", "L AX0 NG AX0 S"], ["i", "IH0"], ["Ensomhed", "EE2 N S OAH0 M H EE0 T"]], "line_10": [], "line_11": [], "line_12": [["Mens", "M EH1 N S"], ["skj\u00f8nt", "SJ OEH1 N T"], ["I", "II1"], ["har", "H AA1 R"], ["det", "D AX0"], ["dernede", "D AEH1 RN AX0 D AX0"]], "line_13": [["vi", "V IH0"], ["Savnet", "S AH1 V N AX0"], ["b\u00e6re", "B AE2 R AX0"], ["formaar", "F OAH1 R M AH0 AH0 R"]], "line_14": [["og", "OA1"], ["hegner", "H AEJ2 N AX0 R"], ["om", "OAH1 M"], ["Hjemmets", "J EH2 M AX0 T S"], ["Rede", "R AX0 D AX0"]], "line_15": [["til", "T IH1 L"], ["Gjensynet", "J EH2 N S YY3 N AX0"], ["n\u00e6ste", "N AE2 S T AX0"], ["Vaar", "V OA1 R"]], "dialect": "e_written"}
